\documentclass[a5paper,twoside]{article}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{latin}
\setotherlanguage{croatian}
\setotherlanguage{greek}
\newfontfamily\greekfont[Script=Greek]{Gentium}

\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX}

\usepackage[a5paper,pdftex]{geometry}
\geometry{scale=1,paperwidth=161mm,paperheight=230mm,
bindingoffset=0in,top=27mm,inner=21mm,outer=26mm,width=117mm,height=180mm}%
\parindent=7mm

\setmainfont{Times New Roman}
%\setsansfont{Old Standard TT}
%veličina fusnota, marginalija, glavnog teksta
\renewcommand\footnotesize{\fontsize{10}{10.5} \selectfont}
\renewcommand\tiny{\fontsize{9}{9.5} \selectfont}
\renewcommand\large{\fontsize{11}{11.5} \selectfont}
\renewcommand\normalsize{\fontsize{11}{13.2} \selectfont}


\usepackage[series={A,B,C},noeledsec,nofamiliar,noledgroup]{reledmac}
%\Xnotefontsize[A,B,C]{\normalsize}

\Xarrangement[A]{paragraph}
\Xnotenumfont[A]{\bfseries}
\Xparindent[A]
%\Xafterrule[A]{5pt}

\Xarrangement[B]{paragraph}
\Xnotenumfont[B]{\bfseries}
\Xparindent[B]

\Xarrangement[C]{normal}
\Xnotenumfont[C]{\bfseries}
\Xparindent[C]
\Xlemmafont[C]{\bfseries}

\Xendlemmafont{\bfseries}

\Xendbeforepagenumber{p. }
\Xendafterpagenumber{, }
\Xendlineprefixsingle{l. }
%\Xmaxhnotes[⟨s⟩]{⟨l⟩}
%\AtBeginDocument{
%\Xmaxhnotes[A]{0.2\textheight}
%\Xmaxhnotes[A,B]{0.75\textheight}
%}
%\Xbeforenotes[A,B]{2em plus 1em minus 1em}
\Xbeforenotes[B,A,C]{2.2em plus 1em minus 1em}
%\Xbeforenotes[A]{2.2em plus 1em minus 1em}
%\Xbeforenotes[C]{2.2em plus 1em minus 1em}

\Xafterrule[A,B,C]{1em}
\Xnolemmaseparator[B]
\Xinplaceoflemmaseparator[B]{1em}

\Xendinplaceoflemmaseparator[B]{1em}
%\Xendlemmaseparator

\fnpos{%
{C}{critical},
{B}{critical},
{A}{critical}%
}



% sidenotes za brojeve paragrafa
%\sidenotemargin{left}
%\renewcommand{\ledlsnotefontsetup}{\normalsize}% left
%\renewcommand{\ledrsnotefontsetup}{\normalsize}% right
%\renewcommand{\ledlsnotewidth}{0.5\marginparwidth}
%\renewcommand{\ledlsnotesep}{0.25pt}
%\leftnoteupfalse
%\rightnoteupfalse


%\setsidenotesep{ $|$ }



% fusnote i crta
%\setlength{\skip\footins}{1.5\baselineskip}% plus0.5\baselineskip minus0.5\baselineskip}
%\setlength{\footnotesep}{1.2\baselineskip}%{12pt plus2pt minus2pt}
%\renewcommand{\footnoterule}{\vspace*{-7pt}
%    \noindent\rule{2in}{0.4pt}\vspace*{6.6pt}}

\usepackage{reledpar}
%makni R iz broja retka na desnoj strani
\setRlineflag{}

%tekuće glave
%fancyhdr prigovara, hoće više mjesta za glavu, pa mu daj:
\setlength{\headheight}{12.4pt}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead[\thepage]{}
\chead[\MakeUppercase{Nikola Modruški: Djela u službi Pape Siksta IV.}]{\MakeUppercase{Oratio in fvnere Petri Cardinalis S. Sixti}}
%]{}%\small\MakeUppercase{Djela dalmatinskih i hrvatskih kraljeva}}
%\chead[\small{Colloquia Maruliana XVIII (2009.)}]{\small{Regum Delmatię atque Croatię gesta}}
\rhead[]{\thepage}
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}



\begin{document}

% lijeva strana?
%\setgoalfraction{0.85}
% No extra spacing after periods
\frenchspacing

% Font sizing
%\fontsize{11}{13.2}
%\selectfont

% veća čitljivost
\linespread{1.1}

% prva stranica bez zaglavlja
\thispagestyle{empty}

%broji retke na svakoj stranici iznova
\lineation*{page}
%broji retke u svakom odlomku
%\lineation*{pstart}
\linenummargin*{outer}

\begin{pages}

\begin{Leftside}

\beginnumbering
%\autopar


\pstart

%\vspace*{1cm}

{\centering

\noindent ORATIO IN FVNERE REVERENDISSIMI DOMINI \\
DOMINI PETRI CARDINALIS SANCTI SIXTI \\
\edtext{HABITA}{\Afootnote{Romę \textit{add. co}}} A REVERENDO PATRE \\
DOMINO NICOLAO 
EPISCOPO \\
\edtext{MODRVSIENSI}{\Afootnote{Modnisiensi \textit{ve;} Modrisiensi \textit{co;} 1475 \textit{add. Ge}}}

}

\pend
\vspace*{\baselineskip}

\numberpstarttrue

\setcounter{pstart}{1}

\pstart
Cum in \edtext{omni}{\Afootnote{\textit{om. R ve pa co}}} funebri celebratione duo praecipue dicendi genera a maioribus nostris usurpari soleant, amplissimi patres, alterum quo tristes amicorum animos maerore leuarent, quibus cum \edtext{amici}{\Afootnote{amicis \textit{ve}}} uita suauissima extitit, mors ipsa iocunda esse non potuit, alterum quo 
\edtext{extremum amici munus}{\Bendnote{\textit{Verg. E. 8, 29:} extremum hoc munus morientis habeto; \textit{Verg. A. 4, 416:} Extremum hoc miserae det munus amanti; \textit{Lucan. 6, 624:} Ah miser, extremum cui mortis munus inique / Eripitur; \textit{Iuvenc. Evang. 4, 264:} Iam decedenti uesper succedere soli / Coeperat, et procerum solus cum iustior audet / Corpus ad extremum munus deposcere Christi; \textit{Iordanes, Getica 53:} et mox Vidimer Italiae terras intravit, extremum fati munus reddens rebus excessit humanis; \textit{Prudentius Trecensis (m. 861), Sermo de vita et morte Maurae, 115, 1374D:} Hoc extremum munus a te peto, Prudenti Pater episcope, ut in eorum praesentia de manu tua eucharistiae et unctionis extremae recipiam sacramenta}} 
rebus ab eo bene gestis uirtutumque ipsius copia ac splendore amplissimis laudibus \edtext{exornarent}{\Afootnote{exornaret \textit{Ge o}}} – 
\edtext{illud ego prius consolationis genus ita prorsus in omne tempus perdidi ut magis ipse solatio egeam}{\lemma{illud\dots\ solatio egeam}\Bfootnote{\textit{Cic.~fam.\ 5, 16, 1 (quam sententiam citauerat Nicolaus ipse alibi, v.\ De consolatione 1, 9, 10):} Etsi unus ex omnibus minime sum ad te consolandum accommodatus, quod tantum ex tuis molestiis cepi doloris ut consolatione ipse egerem}} 
quam ut illud cuiquam uel 
\edtext{praestare possim uel polliceri}{\Bendnote{\textit{Nepos Att. 15, 1, 3:} leves arbitrabatur polliceri quod praestare non possent; \textit{Suet. 3, 24, 1, 2:} alter coram exprobraret ceteros, quod polliciti sint tarde praestare, sed ipsum, quod praestet tarde polliceri; \textit{Leonardus Brunus Aretinus (1369-1444), Historiarum Florentini populi Libri XII, 3, 176:} Tu dudum in purgando tutandoque regno tuo occupatus, hoc illis quod eorum fides et genus tuum polliceri videbatur, praestare supersedisti; \textit{Giannantonio Campano (1429-1477), Carminum appendix, 1, 8, 8:} Disce polliceri / Quae praestare potes}}. \edtext{Quod}{\Afootnote{Quid \textit{R}}} etiam si 
\edtext{minime perdidissem}{\Bendnote{\textit{Cassiod. Expositio in Psalterium, 70, 0373C:} spem conversionis minime perdiderunt; \textit{Liutprandus Cremonensis (922–972), Antapodosis, 25, 189:} omnium iudicio coronam recepit et caligarum decorem minime perdidit; \textit{Petrus Abaelardus (1079–1142), Epistolae, 178, 0373B:} passiones, quibus frequenter quatiuntur, qui tale aliquid minime perdiderunt; \textit{Petrus Cluniacensis (1092–1156), Epistolae, 189, 0074C:} qui talibus unguentis Dominum inunxerunt, fructum devotionis suae apud eum minime perdiderunt}}, \edtext{numquam tamen \edtext{dispicere}{\Afootnote{despicere \textit{Gd}}} possem}{\lemma{numquam\ldots\ possem}\Afootnote{\textit{add. postea scriba in pa}}} 
\edtext{qua oratione aut quibus rationibus}{\Bfootnote{\textit{Cic. Off. 1, 50:} Eius \textit{(i.~e. societatis)} autem vinculum est ratio et oratio}} 
etiam illi quidem, qui 
\edtext{principes eloquentiae}{\Bendnote{\textit{Cic. de or. 1, 1, 1, 13; 19:} Atque ut omittam Graeciam, quae semper eloquentiae princeps esse voluit; \textit{1, 3, 19, 63; 94:} sententiae atque eloquentiae principem in senatu, in populo, in causis publicis; \textit{Aug. doctr. Christ. 34:} Nam et ipsos Romanae principes eloquentiae non piguit dicere; \textit{Petrarca, De remediis utriusque fortune, 1, 9; 35:} neque dubium sit quod eloquentie princeps in Rethoricis scribit}} sunt habiti, hanc tam grauem sacrosancti senatus uestri iacturam et hunc publicum totius curiae luctum ulla ex parte leuare possent. 
\pend
\pstart
Perdidistis enim, patres amplissimi, praestantissimum collegam uestrum, cuius suauissimam consuetudinem, 
\edtext{comitatem, benignitatem, liberalitatemque}{\Bendnote{\textit{Cic. de fin. 5, 23, 65; 4:} iustitia dicitur, cui sunt adiunctae pietas, bonitas, liberalitas, benignitas, comitas, quaeque sunt generis eiusdem}} quotidie experiebamini, cuius \edtext{ingenii dexteritatem}{\Bendnote{\textit{Liv. 28, 18, 4:} ad omnia naturalis ingenii dexteritas; \textit{Pontano, De amore coniugali, 3, 3, 34:} qui reddat utrunque / Scitus avum ingenii dexteritate, puer}} et incredibilem consilii prudentiam \edtext{indies}{\Afootnote{in dies \textit{R Gd P m va pa}}} magis admirabamini. Amisistis summi pontificis, patris uestri piissimi, \edtext{singulare solacium et sacrae eius senectutis optatissimum baculum}{\lemma{singulare solacium\dots\ baculum}\Bfootnote{\textit{Tob 5, 23:} baculum senectutis nostrae, solatium vitae nostrae}\Bendnote{\textit{Aug. ep. 185-270 [CSEL], 266, 3, 3:} laborum periculorumque nostrorum singulare solacium est; \textit{Alcuinus (730–804), Epistolae, 100, 0145D:} Et hoc mihi singulare solatium in spiritu consolationis sanctae Dominus Christus perdonare dignatus est; \textit{Thomas Aquinas, Officium corporis Christi Sacerdos, 5, 185:} de sua contristatis absentia solatium singulare; \textit{Thomas a Kempis (1380–1471), De imitatione Christi, 4, II, 23:} Laetare, anima mea, et gratias age Deo pro tam nobili munere et solatio singulari in hac lacrymarum valle tibi relicto}}, \edtext{participem secretorum}{\Bendnote{\textit{Tac. A. 1, 6, 6:} quod postquam Sallustius Crispus particeps secretorum (is ad tribunum miserat codicillos) comperit; \textit{Hilarius Pictaviensis, De Trinitate, 10, 0266C:} O dignus ille magnorum et coelestium arcanorum conscientia, et assumptus secretorum divinorum electusque particeps; \textit{Hieronymus, ep. 22, 0386:} sicuti Ioannes super pectus Iesu recubuit, qui secretorum eius effectus est particeps; \textit{Petrus Damianus (1007–1072), Sermones, 144, 0738C:} Inest et plerisque bonis illuminatione, quos de futurorum cognitione nobilitat et participes suorum efficit secretorum}}, laborum socium, peregrinationis comitem, 
\edtext{leuamen curarum}{\Bendnote{\textit{Verg. Aen. 3, 709:} Heu, genitorem, omnis curae casusque leuamen; 
\textit{Sen. Med. 548:} Curis leuamen. spiritu citius queam;
\textit{Mart. epigr. 6, 68, 5:} Hic tibi curarum socius blandumque leuamen; 
\textit{Cassiodor. Variae, p1, 5, 104:} intrepidus quidem, sed reverenter astabat, opportune tacitus, necessarie copiosus, curarum nostrarum eximium levamen
}}, et per quem totius orbis principibus fidissima responsa et reddere consueuerat et accipere. \edtext{Absit uero inuidia}{\Bendnote{\textit{Liv. 9, 19, 15:} absit inuidia uerbo et ciuilia bella sileant}} et 
\edtext{liuor edax}
{\Bendnote{\textit{poetice; Ovid. am. 1, 15, 1:} Quid mihi, Liuor edax, ignauos obicis annos; \textit{rem. 389:} Rumpere, Liuor edax: magnum iam nomen habemus; \textit{Sen. Phaedr. 493; Lucan. Phars. 1, 288; Mart. epigr. 11, 33, 3; Paul. Nol. carm. 28, 287; Cypr. Gall. iud. 462; Paul. Petric. Mart. 2, 44, etc.}}}
 saltem parcat cineribus. \edtext{Extinctus}{\Afootnote{Extinctis \textit{Gd P}}} iacet optimarum artium deditissimus 
% \edtext{amator, interiit omnium \edtext{studiosorum}{\Afootnote{studiorum \textit{Ge va o}}} praecipuus fautor, cultor bonorum}{\lemma{amator\dots\ fautor, cultor bonorum}\Bendnote{\textit{Liv. 9, 46, 12:} integer populus, fautor et cultor bonorum; \textit{Alcuinus, Carmina, 101, 0840C:} Vir bonus et iustus, largus, pius, atque benignus; Catholicae fidei fautor, praeceptor, amator; Ecclesiae rector, doctor, defensor, alumnus, Iustitiae cultor, legis tuba, praeco salutis, Spes inopum, orphanisque pater, solator egentum}}
amator, interiit omnium \edtext{studiosorum}{\Afootnote{studiorum \textit{Ge va o}}} praecipuus \edtext{fautor, cultor bonorum}{\Bendnote{\textit{Liv. 9, 46, 12:} integer populus, fautor et cultor bonorum}}, curiae splendor, 
\edtext{ornamentum ciuitatis}{\Bendnote{\textit{Cic. Planc. 9, 8:} Flos enim equitum Romanorum, ornamentum civitatis, firmamentum rei publicae publicanorum ordine continetur; \textit{Aug. Sermones de Scripturis, 38, 0505:} Ipse homo ornamentum civitatis, ipse homo inhabitator, rector, gubernator civitatis; \textit{Leonardus Brunus Aretinus, Historiarum Florentini populi libri XII, 3; 631:} nobilitas ferme tota aberat, maximum profecto civitatis ornamentum}}, 
et huius \edtext{urbis}{\Afootnote{orbis \textit{va}}} diligentissimus restaurator. 
\edtext{Corruit praeclarum magnanimitatis exemplar; cecidit}{\Bendnote{\textit{Hier. Translatio Homiliarum in Ieremiam et Ezechielem, 25, 0626C:} Cecidit quippe, et de sublimi corruit, venientibus nobis in locum istum miseriarum; \textit{Gregorius I, Dialogi, 77, 0260B:} ex eodem monte cecidit, et usque ad vallem corruit; \textit{Beda Incertus, Excerptiones, 94, 0546C:} Vidi bipedem super tripodem sedentem, cecidit bipes, corruit tripes; \textit{Honorius Augustodunensis (m. 1158), Expositio in Psalmos, 172, 0296A:} Per illam angelus de coelo cecidit; per istam homo de paradiso corruit; \textit{Aelredus Rievallensis (1110–1167), Sermones de oneribus, 195, 0439B:} Cecidit de coelo, et in terram corruit}} 
\edtext{munificentiae}{\Afootnote{manificentie \textit{pa}}}, \edtext{gratitudinis}{\Afootnote{gratitudis \textit{C}}}, et totius liberalitatis \edtext{alumnus}{\Afootnote{alumpnus \textit{V Gd P m}}}. Cuius iactura cum uniuersis lugenda sit, tum mihi praecipue atque \edtext{his}{\Afootnote{iis \textit{va}}} infelicissimis conseruis meis quibus haec crudelis et dira mors tam benignissimum abstulit dominum, interuertit benefactorem, ademit praesidium, et unico atque eodem piissimo patre nos acerba orbauit. \edtext{\edtext{Nolite igitur, nolite}{\Afootnote{\textit{alterum} nolite \textit{om. Gd P m}}} expectare, praestantissimi patres}{\Bendnote{\textit{Rhetorica ad Herennium, 4, 53:} Nolite igitur, nolite, iudices, ea, quae dixi, separatim spectare}}, ut luctum \edtext{ac}{\Afootnote{et \textit{m}}} maerorem, in quo et \edtext{uos}{\Afootnote{nos \textit{va}}} nunc esse intueor et me ac totam hanc miserandam familiam, quoad uixerimus, fore necesse est, \edtext{uobis}{\Afootnote{nobis \textit{va}}} adimam. Quin potius pro uestra clementia dabitis dolori meo ueniam si eius acerbitate abductus nec rerum ordinem seruare ualeam nec uerborum tenere modum, praesertim cum ea culpa libentius ego carere uellem quam illam a uobis deprecari si mihi impositum onus detractare licuisset; agam tamen ut potero et minus temeritatis quam ingratitudinis notam subire uerebor.
\pend
\pstart
\edtext{Dicturus igitur}{\Bendnote{\textit{Hieronymus Stridonensis (340-420), Commentaria in Ezechielem, 25:} Dicturus igitur contra Pharaonem regem Aegypti, et populum eius sermo divinus, tali adversum illum est usus exordio; \textit{Orosius (385-420), Historiae, 1, 1, 14:} Dicturus igitur ab orbe condito usque ad Vrbem conditam, dehinc usque ad Caesaris principatum nativitatemque Christi\dots}} de laudibus reuerendissimi domini domini Petri cardinalis Sancti Sixti, cuius miserandum funus hodierna die \edtext{celebratur}{\Afootnote{celebrantur \textit{va}}}, eas laudes, quas uel a parentibus uel a patria ipsius colligere poteram, hoc loco praetermittendas putaui; non quod illas aut obscuras aut tenues fore \edtext{duxerim}{\Afootnote{\textit{ita Ge C va o;} dixerim \textit{V R Gd P m ve pa co}}}, quoniam et honestissimis nobilissimisque ciuitatis suae parentibus est ortus et celeberrimo uetustoque \edtext{Ligurum}{\Afootnote{Ligurorum \textit{P}}} oppido \edtext{Saona}{\Afootnote{Soana \textit{P m}}}, uerum quod ipse illis tanto decori ac ornamento fuerit ut toto in orbe extremisque terrarum finibus amplissimis laudibus summaque gloria et celebrantur nunc et omnibus futuris seculis non desinent celebrari. Quae quidem tametsi satis grandis eius gloria sit, \edtext{qui}{\Afootnote{quis \textit{R}}} maioribus suis tam insignia uirtutis ornamenta dederit potius quam ab illis \edtext{acceperit}{\Afootnote{accepit \textit{va}}}, habeo tamen et alias immortales ac propemodum diuinas animi ipsius laudes (ut 
\edtext{fortunae corporisque quaelibet ingentia bona tamquam aliena}{\lemma{fortunae\dots\ aliena}\Bfootnote{\textit{cf.\ Cic.~Tusc.\ 5, 30, 85:} tria genera bonorum, maxuma animi, secunda corporis, externa tertia, ut Peripatetici nec multo veteres Academici secus; \textit{Laurentius Valla, De voluptate sive de vero bono 1, 16, 1:} ipsa testatur consensio communis que vulgato sermone appellat bona animi, bona corporis, bona fortune}} 
relinquam): pietatem, magnitudinem animi, munificentiam, prudentiam, modestiam, atque iustitiam; quae quales in eo fuerint, breuiter explicare conabor. 

\pend
\pstart
\edtext{Qua}{\Afootnote{Qui \textit{ve}}} igitur pietate primum erga Deum fuerit quamque magnificus cultor ipsius, si aduixisset, futurus erat, in primo uitae suae limine clarissime demonstrauit. Annos natus duodecim cum orbatam patre familiam tanta prudentia regeret ut nec mater, matronarum praestantissima, nec fratres eius parentis sentirent desiderium, coepit Deo dicatum pectus zelo religionis feruescere. \edtext{Clarescebat}{\Afootnote{Clarescat \textit{Gd P m;} Clare sciebat \textit{C}}} autem iam tunc nomen \edtext{religiosissimi}{\Afootnote{religisissimi \textit{R}}} doctissimique uiri, \edtext{magistri Francisci}{\Afootnote{maijstri Francissi \textit{R}}}, conciuis et auunculi sui, nunc summi \edtext{pontificis}{\Afootnote{pontificatus \textit{va}}} papae Sixti, qui per id tempus Senis suis fratribus Sacras Scripturas interpretabatur. Hunc optimum Christianae militiae magistrum optimus futurus discipulus, \edtext{quamuis puerili aetate, uirili tamen sensu}{\Bendnote{\textit{Cic. Epistolae ad Atticum, 14, 21, 3; 15:} Acta enim illa res est animo virili, consilio puerili; \textit{Cic. Epistolae ad Atticum, 15, 4, 2; 20:} Animis enim usi sumus virilibus, consiliis, mihi crede, puerilibus; \textit{Francesco Petrarca (1304-1374), Epistole extravagantes, 62; 14:} Cui si frons atque puerilis sit animus, certe mores ingenui atque actus viriles sunt.}} sibi delegit; ad quem a religioso quodam sene multis exorato precibus, inscia matre, perductus est; diuino, ut \edtext{opinor}{\Afootnote{oppinor \textit{Ge}}}, nutu futurus ad apostolatum tam strenuus minister ad futurum sedis apostolicae mittitur antistitem. Quem ubi conspexisset Franciscus iam \edtext{religionis}{\Afootnote{religiosus \textit{R}}} \edtext{ueste}{\Afootnote{iuste \textit{Gd P}}} indutum, quam idcirco iuuenis in itinere assumpserat quo se facilius \edtext{magistro}{\Afootnote{maijstro \textit{R}}} suo insinuaret, multis eum hortatus est ut ad suos remearet et matris fratrumque curam, ut coeperat, ageret, uel maturiorem \edtext{domi}{\Afootnote{domini \textit{Ge C R va o ve pa co}}} praestolaretur aetatem, \edtext{quae}{\Afootnote{qua \textit{o}}} pati melius iugum Christi posset. Sed cum pueri constantiam nullis blanditiis, nullis persuasionibus, nullis denique minis euincere \edtext{posset}{\Afootnote{possent \textit{C}}}, diuinum, ut erat, in eo aliquod munus arbitratus, hortantibus fratribus, diui eum Francisci sacris initiauit, seruatisque pro more religionis rite caerimoniis uestem Christi induit. Qua assumpta ita omnia \edtext{tirocinii rudimenta}{\Bendnote{\textit{Iustin. epit. hist. Phil. 9, 1, 8:} tirocinii rudimenta deponeret}} libens promptusque et perdiscebat et exsequebatur ut nemo dubitaret et prudentiam illi et uires ante aetatem non nisi diuinitus subministrari. Quas ob res omnibus carus, omnibus dilectus esse coepit, praecipue autem ipsi \edtext{auunculo}{\Afootnote{auunclo \textit{pa}}} suo qui, diuina eius indole mirifice delectatus, piissimo sanctissimoque eum \edtext{amplectebatur}{\Afootnote{amplexabatur \textit{m}}} affectu. Vnde sibi curandum statuit ut tam excellens ingenium per bonas artes excoleretur. Itaque docto cuidam grammatico Latinis eum litteris Vicheriae imbuendum tradidit; quibus mira celeritate perceptis mox Ticinium, deinde Patauium, subinde Venetias, \edtext{Bononiam}{\Afootnote{Bononia \textit{m}}}, Perusium, Senam, \edtext{Ferrariamque}{\Afootnote{\textit{ita Gd C va m pa;} Ferariamque \textit{V Ge R ve o co}; Ferreriamque \textit{P}}} misit ut, quaecumque in tam celeberrimis Italiae \edtext{gymnasiis}{\Afootnote{gymnasijs \textit{ve;} ginnasiis \textit{V Ge R C P Gd va o pa;} gynasiis \textit{m}; gynnasijs \textit{co}}} aut liberalium artium aut sacrarum litterarum dogmata florerent, \edtext{ipse uelut operosa apis}{\Bfootnote{\textit{Cf.\ Hor.~c.\ 4, 27–32:} ego apis Matinae / more modoque, / grata carpentis thyma per laborem / plurimum, circa nemus uvidique / Tiburis ripas operosa parvos / carmina fingo.}} undique colligeret et in sacram pectoris sui cellulam diligenter reconderet. Quod quidem intra breues annos adeo consecutus est ut credibile non sit uirum 
\edtext{ad agendum magis quam ad philosophandum}{\lemma{ad agendum\dots\ ad philosophandum}\Bfootnote{\textit{Cf.\ Platonis Symposium, tr.\ Ficinus (c.~1460)}: perinde ac tu nunc, qui quodlibet aliud agendum censes potius quam philosophandum}} natum \edtext{tantam}{\Afootnote{\textit{om. R;} tantum \textit{va}}} omnium scientiarum notitiam adeo breuiter percipere \edtext{potuisse}{\Afootnote{potuisset \textit{C pa}}}. Habeo hic testes complures, familiares eius, \edtext{uiros}{\Afootnote{ueros \textit{P m}}} quidem doctissimos, \edtext{quibuscum}{\Afootnote{quibus cum \textit{co}}} inter cenandum de uariis disciplinarum studiis frequenter disserere consueuerat \edtext{adeo acute adeoque prompte ac subtiliter}{\Bfootnote{\textit{Cf.\ Cic.~Brut.\ 154:} Galli hominis acuti et exercitati promptam et paratam in agendo et in respondendo celeritatem subtilitate diligentiaque superavit}} de quaestione \edtext{proposita}{\Afootnote{preposita \textit{pa}}} ut eum \edtext{putares}{\Afootnote{putaret \textit{Ge C o;} putare \textit{V Gd P m}}} \edtext{die}{\Afootnote{diu \textit{C}}} noctuque nulli \edtext{adeo}{\Afootnote{\textit{om. ve pa}}} alii rei quam euoluendis theologorum philosophorumque libris uacare. Tenebat \edtext{fixa memoriae}{\Bendnote{\textit{Cic. Cat. 4, 11, 1:}  nihil a vobis nisi huius temporis totiusque mei consulatus memoriam postulo: quae dum erit in vestris fixa mentibus, tutissimo me muro saeptum esse arbitrabor; \textit{Aug. de Trin. 42, 0999:} Possunt autem et pecora et sentire per corporis sensus extrinsecus corporalia, et ea memoriae fixa reminisci; \textit{Gregorius I, Moralia II, 76, 0150A:} perpetrata culpa in memoria fixa retinetur}} quaecumque ab ineunte aetate \edtext{a}{\Afootnote{\textit{om. R}}} praeceptoribus audierat. Vigebat praeterea stupendo ingenii acumine cuius perspicacitate facile in abditissima quaeque naturae secreta penetrabat et ex perceptis semel principiis difficillima quaeuis uel philosophiae \edtext{uel theologiae}{\Afootnote{\textit{om. V Gd P m}}} \edtext{problemata}{\Afootnote{probleumata \textit{o;} propleumata \textit{m}}} \edtext{summa}{\Afootnote{summam \textit{R;} summe \textit{o}}} cum omnium admiratione absoluebat; uersus complures multosque grammaticae textus, quos olim \edtext{puer}{\Afootnote{\textit{om. R}}} \edtext{edidicerat}{\Afootnote{edicerat \textit{P m}}}, ita memoriter recitabat ut ea \edtext{illum}{\Afootnote{eum \textit{o}}} heri aut \edtext{nudiustertius}{\Afootnote{nudius tertius \textit{co}}} memoriae mandasse existimares. 
\pend
\pstart
Perfectis igitur \edtext{quam \edtext{celerrime}{\Afootnote{celeberrime \textit{m}}}}{\Afootnote{\textit{om. va}}} omnium bonarum artium studiis rediit sollicitus ad magistrum, munus, cui caelitus destinatus erat, optime impleturus.  Inerat enim menti eius \edtext{praesaga quaedam futurorum diuinitas}{\Bfootnote{\textit{Cf. Firm. math, 8, 21, 4:} In Ofiucho qui nati fuerint erunt audaces, enthei, praesago diuinitatis instinctu futura noscentes.}} complurimaque, \edtext{antequam}{\Afootnote{ante quam \textit{co}}} \edtext{contigissent}{\Afootnote{contigisset \textit{ve}}}, 
%\edtext{per quietem discebat}{\Bendnote{\textit{Iustin. epit. hist. Phil. 12, 10; 3:} per quietem regi monstrata  in remedia veneni herba est \textit{(similia etiam apud Suet., Min. Fel., Solin. etc)}}} 
per quietem discebat 
ita ut \edtext{insomnia}{\Afootnote{insonia \textit{Gd P}}}
ipsius non uisa solum, sed certa uiderentur oracula. Quibus uarie sollicitatus coepit auunculum suum hortari, \edtext{coepit}{\Afootnote{cedit \textit{R}}} \edtext{importunius}{\Afootnote{importunis \textit{V P m;} importunus \textit{co}}} \edtext{compellere}{\Afootnote{complere \textit{Gd P m}}} Romam peteret atque in ea urbe uersari uellet in qua a maximo omnium \edtext{rectore Deo}{\Afootnote{Deo rectore \textit{va}}} futurus summus pontifex \edtext{erat designatus}{\Afootnote{designatus erat \textit{va}}}, ubi et \edtext{seipsum}{\Afootnote{se ipsum \textit{co}}} accepturum ab eo cardinalatus decus et alios uniuersos honores, quibus eum functum uidimus, mira asseueratione praedicebat. Cerno hic \edtext{nonnullos}{\Afootnote{non nullos \textit{co}}} praelatos et ex aliis ordinibus \edtext{uiros}{\Afootnote{unos \textit{Gd}}} \edtext{praestantes}{\Afootnote{praestante \textit{P m}}} a quibus magna cum \edtext{attestatione}{\Afootnote{actestatione \textit{pa}}} audiui singula haec, quae gessit, multis ante annis ab ipso praedicta fuisse.  Itaque repugnantem \edtext{magistrum}{\Afootnote{maijstrum \textit{R}}} et se tanto fastigio indignum reclamantem urgere non destitit donec multis et signis et prodigiis euictum perpulit Romam proficisci; in qua constitutus minime conquieuit \edtext{antequam}{\Afootnote{ante quam \textit{co}}} demandatum ab altissimi prouidentia munus uiriliter absolueret et \edtext{magistrum}{\Afootnote{maijstrum \textit{R}}} suum per uaria \edtext{bonorum}{\Afootnote{honorum \textit{va}}} incrementa ad summum \edtext{apostolatus culmen}{\Afootnote{culmen apostolatus \textit{va}}} conscendisse uideret; pro quibus laboribus et pro tam diligenti nauata opera eadem ipsa diuina prouidentia, quae \edtext{semper}{\Afootnote{\textit{om. R}}} \edtext{infirma mundi}{\Afootnote{\textit{om. va}}\Bfootnote{\textit{I Cor 1, 27:} infirma mundi elegit Deus ut confundat fortia}} eligere consueuit ut fortia quaeque confundat, \edtext{cardinalis}{\Afootnote{cardinalatus \textit{C}}} eum dignitatis splendore uoluit illustrare omnibusque mundi principibus ostendere quo ministro et ex quam humili loco \edtext{accepto}{\Afootnote{\textit{in margine addidit scriba in pa}}} uoluerit in sui uicarii \edtext{assumptione}{\Afootnote{assuptione \textit{pa}}} uti, ut discerent uniuersi \edtext{ueram}{\Afootnote{\textit{om. pa}}} certamque esse illam \edtext{Nabuchdenosoris}{\Afootnote{Nabuchdenosori \textit{Ge;} Nabuchodenosoris \textit{C;} Nabuchodenosori \textit{o;} Nabuchodonosor \textit{va}}} confessionem in quam et regno et sensui restitutus supplex prorupit dicens \edtext{in manu solius omnipotentis Dei esse omnia regna terrarum atque illa, quibus ipse \edtext{uoluerit}{\Afootnote{uoluerint \textit{P m}}}, tradi, nec \edtext{esse}{\Afootnote{eā \textit{Ge o;} ea \textit{va}}} \edtext{alium}{\Afootnote{aliud \textit{o}}} quemquam \edtext{qui eius}{\Afootnote{eius qui \textit{o}}} possit obsistere \edtext{uoluntati}{\Afootnote{uolunptati \textit{va}}} aut dicere illi ``quare sic fecisti''}{\lemma{in manu\dots\ sic fecisti}\Bfootnote{\textit{Cf.\ Daniel 3, 31–33}}}.
\pend
\pstart
Petrus igitur per hunc modum \edtext{in principatu constitutus, qui solet uiros ostendere}{\lemma{in principatu\dots\ ostendere}\Bfootnote{\textit{Arist. Ethica ad Nicomachum 3, 1330, a 1-2:} principatus virum ostendit}}, talem \edtext{sese}{\Afootnote{se se \textit{co;} se \textit{ve}}} exhibuit qualem uix optare poteramus, non sperare. Assumpsit enim cum sublimi magistratu sublimes animos et spiritus tanti imperii \edtext{maiestate}{\Afootnote{maiestatate \textit{V;} et maiestate \textit{va}}} dignos \edtext{simulque}{\Afootnote{et simulque \textit{Ge C va o}}} cum eis \edtext{magnanimitatem}{\Afootnote{magnimitatem \textit{V}}}, clementiam, munificentiam, et \edtext{ceteras}{\Afootnote{cetaras \textit{Ge}}}, \edtext{quas prius}{\Afootnote{prius quas prius \textit{V P m}}} commemorauimus, \edtext{imperantium}{\Afootnote{\textit{om. ve;} in p-tium \textit{co;} in partium \textit{pa}}} uirtutes, quibus et ausus est cum regibus et \edtext{principibus}{\Afootnote{princibus \textit{C}}} magna gloria non segnius contendere quam si in illis natus educatusque fuisset, ut coepta \edtext{eius}{\Afootnote{\textit{om. R va}}} declarant aedificia, totque magnificentissimo cultu celebrata conuiuia, et \edtext{supellex}{\Afootnote{suppllex \textit{P}}} imperialibus \edtext{fastibus}{\Afootnote{fascibus \textit{Ge C va o m pa}}} digna. Turpe enim et \edtext{indecorum}{\Afootnote{inde eorum \textit{Gd}}} merito ducebat in hoc totius orbis capite, in hac prima Christianae religionis sede, ad quam \edtext{adorandam}{\Afootnote{adornandam \textit{m}}} imperatores, reges, et cuncti ferme principes terrarum uentitare solent, non talem esse supellectilem, non talia \edtext{extare palatia}{\Afootnote{ortare pallacis \textit{P}}}, quibus eos summus pontifex et suscipere honorifice posset et pro sua ipsorumque dignitate splendide honorare. Vnde et in hos usus omnia illa se \edtext{comparare}{\Afootnote{comperare \textit{Ge C Gd o}}} affirmabat, nec sibi, sed summis pontificibus, quicquid \edtext{praeparabat, \edtext{componere}{\Afootnote{componeret \textit{Ge o}}}}{\Afootnote{componeret, praeparabat \textit{va}}}. Affluebant quotidie opes et ab omnibus ferme Christianis principibus magni prouentus ultro offerebantur; quos licet ipse in illos, quos diximus, acceptaret usus, prophetici tamen documenti memor 
\edtext{minime ad ea cor apponebat}{\Bfootnote{\textit{Ps 61, 11} diuitiae si affluant, nolite cor apponere; \textit{quem locum citauerat Nicolaus etiam libro De consolatione 2, 15, 24}}}, neque \edtext{illis}{\Afootnote{ullo \textit{C}}} auaro \edtext{deuincebatur}{\Afootnote{euincebatur \textit{ve}}} affectu. Hinc est quod nec sciebat numerum nec omnino quid haberet aut quid impenderet nosse \edtext{uolebat}{\Afootnote{ualebat \textit{Gd P}}}; nullas a ministris impensarum exigebat rationes, nulla \edtext{computa}{\Afootnote{comput \textit{P}}} exigere uolebat. Iactura rerum ea dumtaxat mouebatur quae negligentia contigisset, culpam magis dolens quam \edtext{damnum}{\Afootnote{dampnum \textit{V C Gd m}}}. 
\pend
\pstart
A suscepto semel negotio nullo metu absterreri potuerat, nullo periculo depelli. \edtext{Verax in sermone}{\Bendnote{\textit{Boeth. De disciplina scholarium, 64, 1235B:} in universa morum honestate oportet ut polleat praeclarius, ut sit utique in sermone verax, in iudicio iustus, in consilio providus, et in commisso fidelis, constans in vultu, pius in affatu, virtutibus insignitus, bonitateque laudabilis existat; \textit{Acta S. Sebastiani, 17, 1021C:} Erat enim vir totius prudentiae, in sermone verax, in iudicio iustus, in consilio providus, in commisso fidelis, in interventu strenuus, in bonitate conspicuus, in universa morum honestate praeclarus}}, in \edtext{facto}{\Afootnote{faco \textit{P}}} fidelis, in proposito constans, in peragendo strenuus, secretorum tenacissimus, et promissorum firmissimus \edtext{obseruator}{\Afootnote{osservator \textit{ve}}}. Insignia \edtext{haec}{\Afootnote{hic \textit{P m}}} sunt magnanimitatis eius testimonia.  Sed illud mea sententia uincit uniuersa quod nullis mouebatur iniuriis, nullis offensis laedi posse uidebatur, nec \edtext{ullius}{\Afootnote{uillius \textit{P}}} rei facilius quam inimicitiarum obliuiscebatur. Floccipendebat aemulos quoscumque et nullam in rem pronior quam in supplicium ueniam uidebatur, tantumque ab omni ulciscendi ardore aberat ut inimicis suis benefacere gauderet. 
\pend
\pstart
Nihil in se fictum, nihil subdolum aut simulatum esse uolebat, nec quicquam magis detestabatur quam mentitam probitatem. Mali quippe et iniqui hominis esse dicebat meliorem se \edtext{foris}{\Afootnote{fori \textit{Ge C;} fortis \textit{V P m}}} ostendere quam gerere domi, proborum autem uirorum esse non simulatione, sed integritate uiros superare. Sane munificentiae liberalitatisque eius largitatem quis est qui ignoret, nisi qui illa uti uel \edtext{noluerit}{\Afootnote{uoluerit \textit{o}}} uel nescierit? Ea ipse ita flagrabat ut illos etiam, quibus iustis de causis aliquando irascebatur, muneribus tamen ornare non cessaret. Non semel neque solus interfui cum quosdam familiarium merito obiurgasset, deinde uestimentis et magistratu donauit. Et cum aliquando a magistro domus suae, in cuius diligentissima fidissimaque cura merito conquiescebat, liberius argueretur quod nimia \edtext{indulgentia et}{\Afootnote{indulgenti et a \textit{P m}}} largitate domesticos faceret insolentiores, \edtext{placida}{\Afootnote{placenda \textit{P m}}} uoce respondit: ``Tuum est familiares meos pro neglecto officio \edtext{corrigere}{\Afootnote{corriger \textit{Gd}}}, meum autem \edtext{pro}{\Afootnote{\textit{om. P m}}} illorum in me amore congruis praemiis afficere; id faciendo uterque nostrum suo munere optime functus erit.'' O praeclaram uocem, o sententiam summo principe dignam; nec impunitatem erratorum laudauit, nec liberalitatem suam ullis male merentium factis occludi passus est. Felices quibus illa perfrui licuit, et nunc omnium infortunatissimos quibus tam crudeli fato \edtext{erepta}{\Afootnote{arrepta \textit{C}}} est! 
\pend
\pstart
Quingentos ferme pascebat familiares, partim illustri, partim nobili, omnes honesto loco natos; praelatos, milites, doctores, oratores, poetas, aut alicui alii honestae arti deditos; nullis tantorum sumptibus, nullis grauabatur impensis. Hospitem enim \edtext{sese}{\Afootnote{se se \textit{co}}} \edtext{omnium}{\Afootnote{\textit{om. va}}} honestorum uirorum esse dicebat; quod ipsa 
\edtext{ueritate erat uerius}{\Bendnote{\textit{Cf. Sen. ep. 66, 8:} nihil invenies rectius recto, non magis quam verius vero, quam temperato temperatius; \textit{Sen. nat. 2, 34, 2:} In quo mihi falli uidentur. Quare? Quia uero uerius nihil est; \textit{Ficinus in versione Plotini (a. 1492 primum impressa), Plot. Enn. 5, 5:} Nihil enim potest ueritate uerius inueniri.}}. 
Nam si quis diligentius rem ipsam consideret, comperiet proculdubio omnes cardinalium domos nihil aliud esse quam 
\edtext{honesta hospitia}{\Bendnote{\textit{Coelestinus II (m. 1144), Epistola et privilegia, 179, 0794A:} Ideoque pro honestate et religione vestra dignum duximus ut in Romana urbe vobis ecclesiam concedamus, in qua et Domino serviatis, et, cum pro negotiis Ecclesiae vestrae ad curiam veneritis, honestum hospitium habeatis; \textit{Willelmus Malmesburiensis (c. 1095 – c. 1143), De gestis pontificum Anglorum, 179, 1506C:} Nec vero alicubi in Anglia diu fovere hospitium putabat honestum; \textit{Caffarus (c. 1080-c. 1166), Annales Ianuenses, 3:} tunc enim ipsum dominum Ihesum Christum collegerunt, quando uice eius palatia et hospitia honestissima atque inmensa stipendia domino apostolico suisque episcopis et cardinalibus sufficienter cum amore magno et tripudio impenderunt; \textit{Guillelmus Tyrensis (c. 1130–1186), Historia rerum gestarum in partibus transmarinis, 201, 0804A:} suis autem principibus singulis singula, honesta multum in urbe, non tamen longe a se, hospitia praeparari\dots\ Sed et suis nihilominus, non longe ab eodem palatio, honesta simul et commoda fecit hospitia praeparari; \textit{Odo de Soliaco (1150-1208), Synodicae constitutiones, 212, 0059A:} Praecipitur in eundo et redeundo a synodo honeste ambulent presbyteri, et honesta quaerant hospitia;  \textit{Aeneas Silvius Piccolomini (1405-1464), De duobus amantibus historia, 1, 1:} Plena illi semper est domus honestis hospitibus}}, 
in quae proborum uirorum \edtext{liberis}{\Afootnote{liberi \textit{va}}} uel necessitatis uel bonorum morum gratia diuersari licet. 
\pend

\pstart
Accipiebat praeterea munera, non auaritiae, sed honoris \edtext{comparandaeque}{\Afootnote{comperandique \textit{Gd;} comparandique \textit{P m}}} \edtext{beniuolentiae}{\Afootnote{beneuolentię \textit{co;} beniuolencie \textit{C}}} gratia; quibus tamen in acceptandis ea lege utebatur ut multo ampliora rependeret quam acciperet. Testes sunt omnes qui hac \edtext{officiorum uicissitudine}{\Bendnote{\textit{Hilarius Pictaviensis, Tractatus super psalmos, 9, 0869D:} ut mare et terra et coelum Deum non tam voce, quam officiorum suorum vicissitudine atque observatione laudant; \textit{Symmach. ep. 1, 8a, 18, 5:} ut exemplo diligentiae tuae in officiorum vicissitudinem provocemur; \textit{Ioannes Saresberiensis (c. 1120-1180), Metalogicus, 199, 0827C:} nullum charitati, aut vicissitudini officiorum relinquit locum}} cum eo decertare uoluerunt. Complures in hoc coetu astare non dubito qui me uera praedicare nouerunt et qui post acceptos ab eo non paruos honores multa insuper dona tulerunt.
\pend

\pstart
Vidi illum \edtext{quodam}{\Afootnote{quondam \textit{co}}} uesperi non sine graui stomacho 
\edtext{lacrimis \edtext{suffusum}{\Afootnote{suffusos \textit{C}}} \edtext{oculos}{\Afootnote{\textit{om. ve}}}}{\Bendnote{\textit{Verg. A. 1, 223:} illum talis iactantem pectore curas / tristior et lacrimis oculos suffusa nitentis / adloquitur Venus; \textit{Sedul. Carmen de incarnatione, 19, 0775B:} illa pavens oculos suffusa nitentes, / Suspirans, imoque trahens a pectore vocem, Virgo refert; \textit{Ps.-Hegesippus, Historiae libri 5, p2, 8:} Cuius accepto indicio suffusus oculos lacrimis et quantum erat in eo uirtutis ingemescens ait; \textit{Abbo Floriacensis (c. 945–1004), Vita S. Eadmundi, 139, 0507C:} Quibus fatebaris oculos suffusus lacrymis quod eam iunior didicisses a quodam sene decrepito; \textit{Petrus Damianus (1007-1072), Apologeticum de contemptu saeculi, 145, 0273C:} Actionum quippe saecularium fumo suffusi oculos redeunt; \textit{Guibertus S. Mariae de Novigento (c. 1055–1124), De vita sua, 156, 0847C:} turbulenta et aestuans, et oculos moerore suffusa; \textit{Thomas Cantuariensis (c. 1118–1170), Epistolae, 190, 0711B:} Auditis siquidem ille quae in litteris continebantur, lacrymis suffusus oculos, post singultus et multas de moribus et conversatione Censorini nostri querimonias\dots}} \edtext{et}{\Afootnote{te \textit{Gd P m} }} 
cum multa indignatione Deum optimum maximumque testem citare atque, cum nemo cogeret minimeque ea re opus esset, \edtext{dirissima}{\Afootnote{durissima \textit{C}}} quaeque in se caputque suum \edtext{impetrantem}{\Afootnote{imprecantem \textit{co}}}, si ullas pecunias aut ulla 
\edtext{Symoniacae \edtext{perfidiae}{\Afootnote{perfidiaeque \textit{R}}} \edtext{praemia}{\Afootnote{praemis \textit{V Ge P}}} }{\Bendnote{\textit{Liv. 31, 2:} hodie subtracta ex condicionibus pacis praemia perfidiae habeant; \textit{Liv. 32, 15:} Non tamen inquit, T. Quincti, par perfidiae praemium est; \textit{Tac. A. 15, 54:} cum secum servilis animus praemia perfidiae reputavit; \textit{Ambros. Epistolarum classis I, 16, 1127C:} cum iam dignum praemium retulerint illi perfidiae suae; \textit{Beda (672-735), Historiam ecclesiasticam gentis Anglorum, 5, 21; 85:} simoniacam tamen perfidiam tota mente detestor ac respuo; \textit{Gregorius VII (c. 1020–1085), Registrum, 148, 0442C:} praedictam Ecclesiam Simoniacae perfidiae haeretica pravitate subversus invaserat; \textit{Thomas Aquinas (1225-1274), Catena aurea, in Mt., 10, 2; 56:} Hoc autem dicit ne Iudas, qui loculos habebat, de praedicta potestate pecuniam congregare vellet, damnans etiam hic perfidiam simoniacae haereseos; \textit{Francesco Petrarca (1304-1374), Africa, 6; 294:} Non tamen a nobis modo premia digna feretis / Perfidie; \textit{Petrarca, Africa, 7; 147:} Et michi, perfidie ne premia forte reportent, Est animus; \textit{Petrarca, De viris illustribus, p22, 9; 37:} quod, quasi perfidie premium sperantes, post primam turbatam secundam multo faciliorem pacem peterent}} 
\edtext{abs}{\Afootnote{ab \textit{pa}}} quoquam eorum accepisset, qui nuper in hunc sacrosanctum senatum apostolicum lecti noscuntur, seque ab \edtext{inuidis}{\Afootnote{infidiis \textit{V P m;} inuidiis \textit{Gd}}} atque malignis impie ac flagitiose eius criminis insimulari persancte iurabat. Angi eum uehementer et summis animi cruciatibus torqueri uideres quod sibi, ut dicebat, per detrahentium liuorem non liceret in uiros praestantes \edtext{ac}{\Afootnote{ab \textit{P;} ad \textit{m}}} bene meritos officiosum esse.

\pend
\pstart
Vbi nunc sunt 
\edtext{rubiginosa illa \edtext{maliuolorum}{\Afootnote{\textit{sic omnes libri et codices}}} pectora}{\Bendnote{\textit{Ennod. carm. 1, 7, praef.:} adiacet dictis locupletibus, quantum sentio, rubiginosos lingua et sensu hebetes peritiae lima conponere; \textit{Alanus de Insulis (1128-1203), De planctu naturae, 210, 0468B:} invidia, quae continuae detractionis rubiginosa demorsione hominum animos demolitur}}, 
ubi sunt dirissimo felle manantia praecordia, ubi rabidorum 
\edtext{canum pestiferi dentes}{\Bendnote{\textit{Isid. Synonyma de lamentatione animae peccatricis, 83, 0857B:} Canum mos est latrare, canum linguas exerere, canum dente pestifero mordere, soli canes obtrectare noverunt}}, 
qui inexpiabili temeritate ausi sunt 
\edtext{os suum in caelo ponere}{\lemma{os\dots\ ponere}\Bfootnote{\textit{Cf. Ps 72 (73), 9:} Posuerunt in caelum os suum, et lingua eorum transivit in terra}\Bendnote{\textit{Ambros. De interpellatione Iob et David [CSEL], 3, 12; 2:} ponere in caelo os suum quid sit docet nos ille ex fratribus adulescentior; \textit{Paulin. Nol. Epistulae [CSEL], 12, 5; 1:} frustra posuerunt in caelo os suum; \textit{Salvianus Massiliensis (c. 400 – c. 470), De gubernatione Dei [CSEL], 4, 40; 2:} posuerunt enim, sicut de impiis scriptum est, posuerunt in caelo os suum, et lingua eorum transiit super terram; \textit{Petrus Damianus (1007–1072), Epistulae; 3999:} Desinat, oro, iam desinat quisquis ponit os suum in caelo, ut lingua eius transeat super terram}} 
et uicarii Christi fratrumque eius, tam excellentissimorum patrum, factum \edtext{damnare}{\Afootnote{dampnare \textit{pa}}}, atque illos praestantissimos uiros, qui prius a \edtext{Domino}{\Afootnote{donimo \textit{R}}} electi sunt, 
\edtext{a quo sunt omnium regnorum potestates}{\lemma{a quo\dots\ potestates}\Bfootnote{\textit{Cf. Rom 13, 1:} non est enim potestas nisi a Deo quae autem sunt a Deo ordinatae sunt}\Bendnote{\textit{Greg. Liber sacramentorum, 78, 0205D:} Domine sancte, Pater omnipotens, aeterne Deus: sub cuius potestatis arbitrio omnium regnorum continetur potestas; \textit{Innocentius II (m. 1143), Epistolae et privilegia, 179, 0303B:} Rex regum et Dominus dominantium, in cuius manu sunt omnium potestates et omnia iura regnorum, ex incomprehensibili supernae providentiae dispensatione, quando vult, mutat tempora et transfert regna; \textit{Coelestinus III (c. 1106–1198), Epistolae et privilegia, 206, 1090A:} ad eum vias tuas ex toto dirigere, in cuius ditione sunt omnium potestates et iura regnorum, per quem reges regnant, dominantur principes, qui regibus dat salutem et imperatores via regia incedere, quos facit feliciter imperare; \textit{Iohannes Porta de Annoniaco (fl. c. 1350), Liber de coronatione Karoli IV imperatoris, 5, 29; 16:} ex quibus prefatum negotium sive causa tamquam maxima domino pape, patri patrum, noscitur reservata, in cuius manu sunt omnes potestates et omnia iura regnorum, quia in manu eius sunt omnes fines terre, et altitudines montium ipsius sunt}}, 
quam a summo pontifice declarati, perditissima audacia lacerare? \edtext{Caue, caue}{\Afootnote{\textit{alterum} caue \textit{om. Ge C Gd va o}}} tibi, lingua dolosa, ne 
\edtext{Deus \edtext{destruat}{\Afootnote{destruet \textit{pa}}} te in finem, \edtext{euellet}{\Afootnote{\textit{corr. scriba ipse in} euellat \textit{ve}}} te, et emigret te de tabernaculo tuo, et radicem tuam de terra uiuentium}{\lemma{Deus\dots\ uiuentium}\Bfootnote{\textit{Cf. Ps 52, 5 (51, 7)}: sed Deus destruet te in sempiternum terrebit et euellet te de tabernaculo et eradicabit te de terra uiuentium semper \textit{(in versione antiqua:} Deus destruet te in finem, euellat te, et emigret te de tabernaculo suo, et radicem tuam de terra uiuentium)}}! 
Sed haec illi \edtext{uiderunt}{\Afootnote{uiderint \textit{ve}}} qui \edtext{fecerunt linguam suam nouaculam acutam}{\lemma{fecerunt\dots\ acutam}\Bfootnote{\textit{Cf. Ps 52, 2 (51, 4):} insidias cogitat lingua tua quasi nouacula acuta faciens dolum}} et \edtext{sedentes aduersus fratrem suum \edtext{tota}{\Afootnote{\textit{om. va}}} die concinnabant dolos}{\lemma{sedentes\dots\ concinnabant dolos}\Bfootnote{\textit{Cf. Ps 49, 19-20:} Os tuum abundavit malitia, et lingua tua concinnabat dolos. Sedens adversus fratrem tuum loquebaris}\Bendnote{\textit{Ambr. Expositio in psalmum David CXVIII, 15, 1389B:} Os tuum abundavit nequitia, et lingua tua concinnabat dolos. Sedens adversus fratrem tuum detrahebas; \textit{Arnobius iunior (fl. 460), Commentarii in Psalmos, 53, 0398D:} Sicut novacula acuta faciens dolum, tanto acumine concinnas dolos}}. Sed haec illi uiderunt; nos interea reliquas Petri uirtutes, \edtext{non quibus debemus, sed quibus possumus}{\Bendnote{\textit{Rhet. Her. 4, 4:} Non enim, cum dicimus esse exornationem (\dots) et sumimus hoc exemplum a Crasso: ``quibus possumus et debemus'' testimonium conlocamus, sed exemplum. \textit{Cic. Paradoxa stoicorum Paradoxon 5:} `Quibus et possumus et debemus.' Nos vero, siquidem animo excelso et alto et virtutibus exaggerato sumus, nec debemus nec possumus; tu posse te dicito, quoniam quidem potes, debere ne dixeris, quoniam nihil quisquam debet, nisi quod est turpe non reddere.}}, laudibus \edtext{prosequamur}{\Afootnote{p-sequamur \textit{V C P}}}.
\pend
\pstart
Itaque, ut propositus ordo postulat, nunc ipsius prudentiam contemplemur, quamuis eius excellentia iam per ea, quae narrauimus, magna ex parte potuit esse manifesta. Quamobrem tantum eam \edtext{partem}{\Afootnote{patrem \textit{Ge}}} \edtext{attingam}{\Afootnote{attingat \textit{C}}} qua ita \edtext{sese}{\Afootnote{se se \textit{co}}} inter principes Christianos gessit ut, cum unius erga \edtext{eum}{\Afootnote{\textit{om. R}}} \edtext{beniuolentiam}{\Afootnote{\textit{sic omnes libri et codices praeter} beneuolentiam \textit{co}}} consideres, credas ab aliis minime dilectum. \edtext{Lex quippe amicitiae ita habet ut amicos inimicorum minime diligamus}{\lemma{Lex\dots\ diligamus}\Bfootnote{\textit{Cf. Aug.  Sermones de Scripturis, 49, 6, 6:} Incipiunt esse de tribus amicis duo inter se inimici, quid faciat medius qui remansit? Vult, exigit, flagitat a te ut oderis cum illo quem odisse coepit, et haec verba tibi dicit: Non es amicus meus, quia es amicus inimici mei.}}; hic tamen sua prudentia consecutus est ut aeque carus omnibus haberetur, nec ullus esset qui eius amicitiam ultro non expeteret, et adeptam studiis omnibus non coleret atque foueret. Ostendit id nouissima haec ipsius legatio, in qua \edtext{omnes}{\Afootnote{habes \textit{o}}} Italiae populi singulique ipsorum principes summis decertarunt studiis quisnam eum amplioribus honoribus exciperet et prosequeretur, illeque se uicisse putabat qui plurima in eum ornamenta contulisset. In quibus acceptandis \edtext{adeo}{\Afootnote{a Deo \textit{R}}} prudens temperamentum inibat ut, cum omnium communis esset amicus, singuli tamen sibi eum \edtext{uendicasse}{\Afootnote{\textit{sic omnes libri et codices}}} putabant. Vnde sua illi negotia credebant et rerum omnium summam fidei ipsius ultro committebant. Fallebat neminem et, \edtext{communem rem gerendo, singulorum tamen uidebatur aduocatus}{\Bendnote{\textit{Cf. Cic. Clu. 69, 7:} Summa est enim, iudices, hominis in communem municipi rem diligentia, in singulos municipes benignitas, in omnis homines iustitia et fides; \textit{Cic. de fin. 3, 64:} ut enim leges omnium salutem singulorum saluti anteponunt, sic vir bonus et sapiens et legibus parens et civilis officii non ignarus utilitati omnium plus quam unius alicuius aut suae consulit.}}. 
\pend
\pstart
Secedebat bis terque per diem in cubiculum aut in aliquem secretiorem locum, in quo ad multam horam \edtext{deambulando}{\Afootnote{deamulando \textit{pa}}} summas reipublicae Christianae rationes tacitus secum computabat; totas enim \edtext{animi}{\Afootnote{anni \textit{ve}}} uires, postquam a legatione redierat, in pacem Italiae et perfidi hostis \edtext{Christiani}{\Afootnote{Christiane \textit{pa}}} \edtext{exitum}{\Afootnote{\textit{Ge R C Gd P m va o pa;} exitium \textit{V ve co}}} intenderat; id unum \edtext{moliebatur}{\Afootnote{muliebatur \textit{V P}}}, id parabat, illuc omnia sua studia conuerterat, fecissetque uotis satis \edtext{ni}{\Afootnote{in \textit{Ge}}} eum nobis haec dira atque crudelis mors tam repente praeripuisset. Vincebat ingenio humana consilia et tantum grauioribus reipublicae curis natus \edtext{uidebatur}{\Afootnote{\textit{om. R}}}; haec erat praecipua eius \edtext{uoluptas}{\Afootnote{uoluntas \textit{co}}} a qua nullis aliis \edtext{oblectamentis poterat diuelli; huius delectabatur gustu, huius solius escis pascebatur}{\Bendnote{\textit{Cic. Pis. 50, 20, 1:} His ego rebus pascor, his delector, his perfruor; \textit{Ambr. Epistolarum classis I, 16, 1048B:} In his dives est, in his pascitur, in his delectatur, quasi in omnibus divitiis; \textit{Aug. Sermo II de symbolo, 40, 0639:} His igitur oblectamentis mens delectetur, pascatur anima christiana; \textit{Gregor. I Moralia 75, 0833A:} gustu incircumscripti luminis pascitur; \textit{Aelredus Rievallensis  (1110–1167), Sermones de tempore, 195, 0272C:} Et quid erant illi boni discipuli eius, nisi esca eius, in quibus ipse delectabatur, quorum dilectione et devotione pascebatur?}}. Omnium saluti die noctuque inseruiebat, et tamen a nonnullis negligentiae \edtext{accusabatur}{\Afootnote{accusabantur \textit{Gd P}}}; quin tamquam \edtext{superbum \edtext{difficilemque}{\Afootnote{difficlemque \textit{V}}}}{\Bendnote{\textit{Cic. Vat. 3, 5:} Scilicet aspera mea natura, difficilis aditus, gravis vultus, superba responsa, insolens vita; nemo consuetudinem meam, nemo humanitatem, nemo consilium, nemo auxilium requirebat; \textit{Stat. Theb. 2, 345-347:} atque illum sollers deprendere semper / fama duces tumidum narrat raptoque superbum / difficilemque tibi; \textit{Ennod. Vita B. Antonii, 63, 0241C:} Sed quam superbus est magnitudine, tam difficilis ascensu}} ingrati criminabantur, cum tamen et mitissimus esset et \edtext{facillimus}{\Afootnote{facillissimus \textit{va}}}. \edtext{Nouit hoc tantus domesticorum eius numerus, norunt}{\Bendnote{\textit{Herbertus de Boseham (m. 1186), Vita S. Thomae, 190, 1226A:} Novit enim dominus noster rex Francorum, qui hic, norunt et hi qui astant, novit et mundus, et testantur opera, cum adhuc essem in aula, qualem me in illo officio aulico ad vestram utilitatem et honorem exhibuerim.}} amici et alii omnes, qui eius \edtext{familiaritate usi fuerunt}{\Bendnote{\textit{Ps. Probus, Vita Vergilii, 1.4:} insigni concordia et familiaritate usus Quintilii Tuccae et Vari; \textit{Gerbertus Auriliacensis (940-1003), Epistolae scriptae ante summum pontificatum, 139, 0239D:} Nam amici, qui familiaritate beati patris Adalberonis mecum usi fuerunt, mecumque laborabant}}, quibus semper, cum per publicas licuisset curas, placidum \edtext{sese}{\Afootnote{se se \textit{co}}} exhibebat, affabilem, comem, benignum, ut socium crederes, non dominum.
\pend
\pstart
Tanta uero animi moderatione erat ut irasceretur perraro, iratus autem \edtext{extemplo}{\Afootnote{exemplo \textit{Ge C P m o}}} \edtext{animum ad tranquillitatem reuocaret}{\Bendnote{\textit{Lactant. Divin. instit. 6, 6, 0702C:} Haec perturbatum ac fluctuantem animum ad tranquillitatem suam revocat: haec mitigat, haec hominem sibi reddit; \textit{Petrus Blesensis (1135-1212), Sermones, 207, 0575C:} Puer Iesus raro irascitur; iratus vero de levi placatur}}. \edtext{De nullo obloquebatur, detrahebat nemini}{\Bendnote{\textit{Hilarius Pictaviensis, Tractatus super psalmos, 9, 0476D:} Ipsi enim qui in portis orandi victus causa sedeant, obloquuntur et detrahunt: et in eo ebrii psallunt; \textit{Cassiod. Expositio in Psalterium, 70, 0046A:} detrahentium verba mordacia, qui potestati divinae nefandis dogmatibus obloquuntur; \textit{Thomas Aquinas, Summa theologiae, II-II, 73, 2; 20:} Unde ille, per se loquendo, detrahit qui ad hoc de aliquo obloquitur, eo absente, ut eius famam denigret}}, et, nisi familiarium suorum, aliorum \edtext{uitae minime erat curiosus}{\Bendnote{\textit{Aug. de civ. Dei 41, 0306:} ut talium quoque rerum quasi peritus appareas, et placeas illicitarum artium curiosis, vel ad eas facias ipse curiosos; \textit{Isid. Synonyma de lamentatione animae peccatricis, 83, 0857B:} Noli quaerere quid quisque dicat vel faciat; devita curiositatem, omitte curas alienae vitae, omitte curam quae ad causam tuam non pertinet; \textit{Ivo Carnotensis (c. 1040–1115), Epistolae, 162, 0126D:} Tanto minus itaque iste alienae vitae curiosus inspector et suae desidiosus corrector audiendus est; \textit{Thomas Aquinas (1225-1274), Catena aurea, in Lc., 21, 8; 16:} Curiositas autem huius vitae quamvis nihil inhibitorum continere videatur, si tamen ad cultum divinum non coadiuvet, vitanda est}}. Maximum eius conuicium putabatur si quem, quod tamen parcissime fiebat, per iocum aliquo \edtext{\edtext{urbanitatis}{\Afootnote{urbanitate \textit{pa}}} sale respersisset}{\Bendnote{\textit{Cic. de or. 1, 137, 159; 22:} libandus est etiam ex omni genere urbanitatis facetiarum quidam lepos, quo tamquam sale perspergatur omnis oratio; \textit{Cic. de or. 2, 182, 231; 124:} explicare nobis totum genus hoc iocandi quale sit et unde ducatur; praesertim cum tantam vim et utilitatem salis et urbanitatis esse fateatur; \textit{Alcuinus (730-804), Epistolae, 100, 0260A:} quidquid urbanitatis sale conditum cognoscitur, vestris intellectualibus auribus favorabile; \textit{Ruricius (c. 435 - c. 510), Epistulae [CSEL], 1, 4; 1:} Recepi apices unianimitatis tuae tam gratia quam eloquentia, tam amore pariter quam lepore, tam sale quam melle respersas, in quibus nec dulcedini deesset aliquid nec sapori; \textit{Flodoardus Remensis (894–966), Historia ecclesiae Remensis, 135, 0279C:} diversa reperitur direxisse scripta, pio sale respersa, et divinis auctoritatibus referta; \textit{Petrus Cellensis (c. 1115-1183), Epistolae, 202, 0605D:} Nihil fetidum, nihil foedum, nihil emortuum vivus ille sermo tuus, nitidus, et sale sufficienter respersus continet; \textit{Francesco Petrarca (1304-1374), Epistole familiares, 1, 10; 6:} haud absimilis est seni plautino, cuius mores atque animum mordaci sale respergens, servus ille in Aulularia\dots}}.
\pend
\pstart
Cibi uinique \edtext{moderatissimi}{\Afootnote{moderatissimus \textit{ve}}}, somnolentiae nullius, immo uero peruigil et qui multis quotidie horis auroram solitus esset praeoccupare; quod totum tempus usque ad solis exortum \edtext{grauioribus}{\Afootnote{grouioribus \textit{P}}} reipublicae cogitationibus impendere consueuerat, quae \edtext{tales}{\Afootnote{quales \textit{m}}} menti eius assidue obuersabantur quales mortalium animis uix illabi posse putares. In cognatos \edtext{ac}{\Afootnote{et \textit{m}}} necessarios nequaquam prodigus, immo uero maxime parcus, excepto hoc piissimo fratre comite Hieronymo; quem quoniam ab inclito duce \edtext{Mediolani}{\Afootnote{Mediolanensi \textit{m}}} \edtext{connubio}{\Afootnote{connubia \textit{Gd P m}}} filiae dignatum \edtext{cernebat}{\Afootnote{retinebat \textit{va}}}, uoluit \edtext{fraterna}{\Afootnote{frater ita \textit{va}}} munificentia illustrare. Qua in re tale temperamentum adhibuit ut id cum ingenti honore ac laude sedis \edtext{apostolicae}{\Afootnote{appostolice \textit{C Gd}}} contingeret. Vrbem \edtext{enim}{\Afootnote{\textit{om. va}}} Imolam, quae iam praefecti eius culpa ad alios \edtext{deuenerat}{\Afootnote{deuenetra \textit{R}}}, quadraginta milibus ducatorum de propriis facultatibus redemptam \edtext{imperio}{\Afootnote{\textit{om. R}}} ecclesiae restituit. Cuius exaugendi tanto flagrabat studio ut ne \edtext{minimam}{\Afootnote{nimiam \textit{Ge}}} quidem eius particulam deperire pateretur. \edtext{Vnde}{\Afootnote{Vade \textit{Ge o}}} urbem illam magis ecclesiae quam fratris gratia uoluit \edtext{uendicare}{\Afootnote{\textit{sic omnes libri et codices}}}.
\pend
\pstart
Porro iustitiam ipsius ex illo spectare licet quod in tanta \edtext{rerum}{\Afootnote{rerum rerum \textit{va}}} potestate constitutus nemini uim attulit, nullum uiolenter oppressit. Vnde et uicario illi Imolae, quamuis de ecclesia male merito, non solum uictum, sed nihil prioribus minores fortunas dari curauit. Quattuordecim \edtext{enim}{\Afootnote{\textit{om. pa}}} milia ducatorum accepit \edtext{et}{\Afootnote{ec \textit{V;} hec \textit{P m}}} \edtext{opulentissimum}{\Afootnote{opulenlentissimum \textit{C}}} oppidum Bosti, ex quo et aliis a duce adiectis praediis plus quam quinque milia ducatorum quotannis capere poterit, neque Imolam nisi eo uolente redimere uoluit. Magistratus hortabatur ius suum absque ullo respectu cuique administrare. Et licet \edtext{nonnumquam}{\Afootnote{nonniquam \textit{co}}}, domesticorum amicorumque \edtext{euictus}{\Afootnote{euectus \textit{pa}}} precibus, aut litteris aut nuntiis multos iudicibus commendaret, id tamen \edtext{citra}{\Afootnote{circa \textit{V Gd P;} circa al. citra \textit{m}}} \edtext{cuiusque}{\Afootnote{cuiusq-m \textit{Gd}}} iniuriam fieri uolebat. Vnde et cum \edtext{a}{\Afootnote{o \textit{P}}} gubernatore Vrbis aliquando interrogaretur quidnam de illis \edtext{fieri uellet}{\Afootnote{\textit{om. V Gd P m ve pa co}}} qui \edtext{iniustam}{\Afootnote{in iustam \textit{P}}} causam fouentes tamen ipsius nomine commendabantur, ``Illud'' inquit ``ut iustitiam mearum precum gratia minime \edtext{uioles}{\Afootnote{uiolet \textit{P m}}}, nec secus feceris etiam si te germanus meus \edtext{Hieronymus}{\Afootnote{Hironimus \textit{P}}} nomine meo aliud precabitur''.  Hoc ipsum et senatori Vrbis \edtext{interrogatus respondit}{\Afootnote{respondit interrogatus \textit{va}}}, hoc gubernatoribus, hoc praefectis, hoc omnibus legationis suae iudicibus saepe mandabat.  Dicebat enim se amicis operam suam rogantibus negare non posse, sed illius causa non nisi iustum honestumque fieri permaxime uelle.  \edtext{Hinc}{\Afootnote{Hic \textit{C}}} et rescripta non nisi \edtext{sanctissima}{\Afootnote{sanctassima \textit{pa}}} faciebat \edtext{atque}{\Afootnote{adque \textit{P}}}, ne cui ministrorum peccandi daretur occasio, omnium decretorum suorum, similiter et litterarum, exemplaria apud notarios extare iusserat.  Huius praeclarissimae uirtutis nec moriens obliuisci potuit; nam, cum hortaretur ab amicis testamentum condere, ``Nihil'', inquit, ``meum habeo; omnia sunt ecclesiae. Supplicabitis tamen meo nomine summo pontifici ut aes alienum, cuius maiorem partem pro \edtext{redimendis}{\Afootnote{\textit{om. R}}} ecclesiae rebus contraxi, pro sua benignitate dissoluat.''
\pend
\pstart
Cogor hoc loco potissimas eius \edtext{praetermittere}{\Afootnote{premittere \textit{m}}} laudes, \edtext{cum}{\Afootnote{\textit{om. R}}} temporis exclusus angustia, \edtext{tum}{\Afootnote{t-n \textit{Gd}}} \edtext{ipsarum}{\Afootnote{ipsa \textit{co}}} rerum multitudine superatus.  Qualem se erga amicos, \edtext{qualem}{\Afootnote{qualem se \textit{m}}} erga parentes, et praesertim qualem erga ipsum summum pontificem gesserit, malo haec \edtext{omnia}{\Afootnote{omnis \textit{P}}} in aliud tempus differre quam adeo felicem meritorum ipsius copiam pauca dicendo uitiare.  Illud unum dicam, cunctis, qui eius consuetudinem nouerunt, attestantibus, nullum fuisse tam piissimum filium, nullum adeo parenti deditum, aut cui maior et salutis et honoris genitoris sui cura fuit, quam huic uni summi pontificis nostri a prima eius familiaritatis die usque ad ultimum uitae exitum; nullos pro eo recusauit subire labores, nulla pericula deuitauit; laborantem, aegrotantem, peregrinantem nunquam deseruit, nunquam ab \edtext{officio}{\Afootnote{offico \textit{P}}} \edtext{decessit}{\Afootnote{discessit \textit{R}}}, semperque, \edtext{ut datus a Domino Tobiae angelus}{\Bfootnote{\textit{Cf. Tob 5–12}}}, lateri haesit; aduersa procurauit, accersiuit prospera; pia sedulitate fouit, coluit, ueneratus est, ut nemini mirum uideri debeat si aut uiuentem tantum dilexit aut nunc mortui desiderio adeo moueatur.
\pend
\pstart
Finem dicendi faciam si \edtext{prius illud summum}{\Afootnote{\textit{om. o}}} \edtext{eius}{\Afootnote{\textit{om. va}}} pietatis munus paucis explicauero.  Compositis rebus suis totam mentem ad illud conuerterat ut dicere cum psalmista \edtext{libere}{\Afootnote{libenter \textit{co}}} posset: ``\edtext{Domine, dilexi decorem domus tuae et gloriam habitationis tuae}{\lemma{Domine\dots\ habitationis tuae}\Bfootnote{\textit{Cf. Ps 26, 8 (25, 8):} Domine dilexi habitaculum domus tuae et locum tabernaculi gloriae tuae}}.''  Proinde non \edtext{cessabat}{\Afootnote{cessat \textit{P m}}} ecclesias suae curae commendatas collapsas erigere, exornare \edtext{deformes}{\Afootnote{difformes \textit{R}}}; praedia occupata \edtext{uendicare}{\Afootnote{uendicata \textit{va}}}, bona priorum rectorum distracta negligentia \edtext{propriis}{\Afootnote{propiis \textit{pa}}} pecuniis recuperare; uestimenta, libros, \edtext{uasa}{\Afootnote{uaso \textit{Gd P}}} sacra et caetera ad splendorem diuini cultus spectantia maximis sumptibus coemere et, quam praestantiora haberi \edtext{poterant}{\Afootnote{potuerant \textit{va}}}, comparare.  Testatur hanc eius munificentiam in hac Romana urbe diui Gregorii \edtext{templum}{\Afootnote{sacratissimum templum \textit{R}}} et prouentibus optime auctum et aedificiis perquam magnifice instauratum, testatur \edtext{Taruisii}{\Afootnote{Taruixit \textit{V Gd P m;} Taruixij \textit{co}}} maior basilica \edtext{non paruis}{\Afootnote{non parua \textit{V Gd P;} non paruis immo permultis opulentissime \textit{R}}} ditata uectigalibus et diuino cultu maxime illustrata, testatur Mediolani Ambrosii monasterium quod, cum accepisset omnibus \edtext{ornamentis}{\Afootnote{ornamentis, calicibus, libris, uasis sacris \textit{R}}} spoliatum, tam praeclara instruxit suppellectili ut, quod \edtext{prius}{\Afootnote{prius et non longis ante temporibus \textit{R}}} \edtext{caeteris}{\Afootnote{\textit{om. va}}} illius urbis obscurius esse consueuerat, nunc splendore et \edtext{omnifario}{\Afootnote{omniuario \textit{C}}} apparatu uincat uniuersa. Testatur \edtext{Papie}{\Afootnote{\textit{sic omnes libri et codices}}} Maioli \edtext{phanum}{\Afootnote{\textit{sic omnes libri et codices}}} in quo ne unum quidem uasculum in sacrificium reperit, libros autem prorsus nullos, adeo ut, quotiens diuina res \edtext{patranda erat}{\Afootnote{patranda erat ac summo et immortali Deo sacrificandum \textit{R}}}, opus esset ab aliis sacris aedibus \edtext{omnia}{\Afootnote{\textit{om. va}}} mutuari, nunc tanta \edtext{cum}{\Afootnote{tum \textit{R}}} omnium, tum praecipue \edtext{libellorum}{\Afootnote{librorum \textit{Ge R va o ve pa co}}}, calicum ac uestimentorum \edtext{copia \edtext{abundat}{\Afootnote{habundat \textit{V Ge R P m va ve pa}}}}{\Afootnote{habundat copia \textit{co}}} ut aliae ecclesiae mutuum, quod praestare solebant, ab \edtext{hac una}{\Afootnote{una hac \textit{va}}} omnes \edtext{accipiant}{\Afootnote{mutuo accipiant \textit{R}}}.  Huius \edtext{eiusdem}{\Afootnote{eisdem \textit{P}}} \edtext{phani}{\Afootnote{\textit{sic omnes libri et codices}}} distracta praedia multis laboribus, sed multo \edtext{maioribus}{\Afootnote{maicabus \textit{sic P}}} impensis, omnia recuperauit et intra biennium plus quam decem milia ducatorum pro exaugendis rebus \edtext{eius}{\Afootnote{\textit{om. V R Gd P m}}} exposuit.  Haec quoque sacra apostolorum \edtext{aedes}{\Afootnote{eius ędes \textit{co;} eius \textit{scriba ipse deleuit}}} beneficentiam eius testari potuisset \edtext{si}{\Afootnote{et si \textit{Ge C va o}}} tantum quattuor mensibus superstitem uidisset. Iam enim decreuerat et aedificiis et prouentibus hac proxima aestate ita \edtext{eam}{\Afootnote{eum \textit{C}}} instruere ut quinquaginta fratribus et commodae mansiones et \edtext{necessarius}{\Afootnote{necessarios \textit{R}; necessarium \textit{va}}} uictus perpetuo suppetere posset.  Insuper et bibliothecam his proximis diebus adiecturus erat praestantissimis omnium scientiarum libris \edtext{egregie}{\Afootnote{eggregie \textit{C}}} refertam.  Sed Dei \edtext{uoluntate}{\Afootnote{uolunptate \textit{va}}} nobis tam repente \edtext{ademptus}{\Afootnote{adeptus \textit{P}}} est; non quod tam piis operibus non delectaretur Deus, uerum, quod ualde pertimesco, ut eum calamitatibus, quibus forsan in nostra crimina \edtext{desaeuire}{\Afootnote{deseuiere \textit{C}}} decreuit, \edtext{immeritum}{\Afootnote{interitum \textit{R}}} subtraheret et \edtext{pro adimpleto bene \edtext{ministerio}{\Afootnote{misterio \textit{P o}}}}{\Bendnote{\textit{Aug. ep. 142:} ministerium vestrum sinceriter adimplete}}, cuius gratia eum procreauerat, congruis praemiis \edtext{afficere}{\Afootnote{efficere \textit{C}}} non differret.
\pend
\pstart
Cuius miserationis dilectionisque certa indicia \edtext{in}{\Afootnote{iam \textit{P}}} ipsius uidimus morte quam, cum multis ante diebus aduentare praesentiret, 
\edtext{intrepidus tamen expectauit}{\Bendnote{\textit{Sulpicius Severus (c.363–c.425), Vita Martini [CSEL], 7, 3; 3:} erectus paululum et in defuncti ora defixus, orationis suae ac misericordiae Domini intrepidus expectabat euentum; 
\textit{Francesco Petrarca (1304-1374), Epistole familiares, 23, 5; 12:} Et quanto cum gaudio me illam epystole tue partem aspexisse extimas, ubi ais te assidue mortem intrepidum expectare? 
\textit{Leonardus Brunus Aretinus (1369-1444), Historiarum Florentini Populi Libri XII, 10; 176:} sed paratis impigre copiis adventum Germanorum intrepidus expectabat.}}.  
\edtext{Languoris}{\Afootnote{Languor \textit{C Gd}}} dolores 
\edtext{mira patientia pertulit}{\Bendnote{\textit{Cic. Ver. 2, 5, 29; 3:} O clementiam populi Romani seu potius patientiam miram ac singularem! 
\textit{Cyprianus Carthaginensis (m. 258), De bono patientiae, 10; 9:} in Dauid uero, ex quo secundum carnem Christi natiuitas oritur, quam magna et mira et christiana patientia; 
\textit{Hieronymus Stridonensis (340-420), Commentaria in Matthaeum, 26, 0194B:} O mira Domini patientia! 
\textit{idem, Epistulae 71-120 [CSEL], 108, 1, 4; 2:} atque inter doloris aculeos, quos mira patientia sustinebat, quasi apertos sibi caelos aspiceret, loquebatur: quis dabit mihi pinnas sicut columbae et uolabo et requiescam?  
\textit{Cassiodorus Vivariensis (485-580); Expositio in Psalterium, 70, 0249A:} En mira patientia, in quo erat summa potestas.}}.  
Delicta, quae \edtext{uel}{\Afootnote{\textit{om. o}}} aetatis uel fortunae uitio pro fragilitate humana contraxerat, pia confessione saepius diligentiusque purgauit et 
\edtext{\edtext{munitus}{\Afootnote{minutus \textit{V Gd P}}} caelesti uiatico}{\Bendnote{\textit{Beda (672-735), Historia ecclesiastica, 95, 0215A:} Sicque se caelesti muniens viatico, vitae alterius ingressui paravit; et interrogavit, quam prope esset hora qua fratres ad dicendas Domino laudes nocturnas excitari deberent; 
\textit{Alcuinus (730-804), Vita B. Richardi, 101, 0691B:} salutifero corporis et sanguinis Christi viatico suum iter munivit; 
\textit{Paschasius Radbertus (785-860), De vita S. Adalhardi, 120, 1548C:} Matutinis dictis, viatico munitus obit; 
\textit{Baldricus Dolensis (c. 1050–1130), Historia Hierosolymitana, 166, 1122A:} Christianorum singulis sacrosancto viatico munitis, pugnam ordinaverunt; 
\textit{Ordericus Vitalis (1075–c.1142), Historia ecclesiastica, 188, 0425D:} feria VI hebdomadae Pentecostes post plurimos labores, quos pro Deo pertulit, flebili confessione reatus suos detegendo texit, et sacra unctione perunctus et viatico munitus, III Nonas Iunii obiit.}}, 
quod summa cum \edtext{deuotione}{\Afootnote{douotione \textit{P}}} acceperat, diuinam uoluntatem accinctus praestolabatur.  \edtext{Iamque}{\Afootnote{Iam enim \textit{R}}} uicinus morti domesticos ac familiares accersiri iubet, quibus praesto existentibus in nullos prorupit fletus, \edtext{nullis}{\Afootnote{multis \textit{P m}}} mundanarum cupiditatum desideriis ingemuit, non Deum, non fortunam \edtext{accusauit}{\Afootnote{accusat \textit{o}}} nec se in medio iuuentutis flore ex tanto imperio et ex \edtext{talibus}{\Afootnote{tantis \textit{va}}} \edtext{opibus}{\Afootnote{operibus \textit{V Gd P m}}} subtrahi uel \edtext{leuiter}{\Afootnote{ueliter \textit{va}}} indoluit; quin magno constantique pectore ``Sentio,'' inquit, ``filii fratresque mei, \edtext{manum Domini super me aggrauari}{\lemma{manum\dots\ aggrauari}\Bfootnote{\textit{Cf. 1 Samuel 5.6:} Aggravata est autem manus Domini super Azotios}}; 
\edtext{\edtext{uolens}{\Afootnote{nolens \textit{V Gd P m pa}}} \edtext{lubensque}{\Afootnote{libensque \textit{R}}}}{\Bfootnote{\textit{Sen. ep. 4, 37, 2:} ut volens libensque patiaris}\Bendnote{\textit{Sen. ep. 4, 37, 2; 5:} Ab illis, qui manus harenae locant et edunt ac bibunt, quae per sanguinem reddant, cavetur, ut ista vel inviti patiantur; a te, ut volens libensque patiaris; 
\textit{Augustinus Hipponensis (354-430), De mendacio, 40, 0510:} sed volens libensque mentiatur; 
\textit{Faccino Galeazzo Pontico (fl.c.1450), Libellus, 1, 53; 3:} Qui si forte suum venire praedem Ad me noluerit volens libensque, Secum dicite mente ut ipse volvat; 
\textit{Desiderius Erasmus, Adagia (1508), Chiliades, 2, 1478; 1:} \textgreek{Βοῦς ἐφ' ἑαυτῷ κονιεῖται}, id est Bos adversus se ipsum pulverem movet (sive festinat), ubi quis ad suum ipsius malum volens lubensque ducitur.}}  
eius praesto \edtext{sum}{\Afootnote{\textit{om. o}}} uoluntati, \edtext{eo}{\Afootnote{Ego \textit{co}}} quidem \edtext{libentior}{\Afootnote{liberior \textit{va}}} quo me \edtext{et famae et gloriae meae satis uixisse scio}{\Bfootnote{\textit{Cf. Cic. pro Marc. 25:}  Itaque illam tuam praeclarissimam et sapientissimam vocem invitus audivi: ``Satis diu vel naturae vixi vel gloriae.''}}.  Cepi enim illum ex hac mortalitate fructum quem maximum mea fortuna capere potuit.  Maius restabat nihil; quicquid supererat, merito mihi suspectum metuendumque fuisset.  \edtext{Proinde}{\Afootnote{Prouide \textit{P}}} licet \edtext{cupiam dissolui et esse cum Christo, uror tamen sola uestrarum \edtext{rerum cura}{\Afootnote{cura rerum \textit{o}}}}{\lemma{cupiam dissolui\dots\ rerum cura}\Bfootnote{\textit{Cf. Philip. 1, 23–24:} coartor autem e duobus desiderium habens dissolui et cum Christo esse multo magis melius permanere autem in carne magis necessarium est propter uos}}.  Cognosco enim me tenuem uobis \edtext{mercedem}{\Afootnote{\textit{om. va}}} pro meritis \edtext{exhibuisse}{\Afootnote{exipuisse \textit{Gd P}}}, tametsi \edtext{\edtext{nunquam mihi uoluntas}{\Afootnote{mihi nunquam uolunptas \textit{va}}} defuerit, sed facultas}{\Bendnote{\textit{Guerricus Ig\-ni\-a\-censis (1075-1157), Sermones per annum:} Cum deest facultas, sufficit ad emendum bona voluntas, qua plerumque sunt ditiores, qui rebus sunt pauperiores; \textit{Innocentius III (m. 1216), Sermones communes:} Mox enim audivit: ``Hodie mecum eris in paradiso (Luc. XXIII).'' Nullus ergo desperet, quia sufficit voluntas, ubi deest facultas.}}.  Et, nisi tanta temporis angustia prohibitus fuissem, nullus uestrum meae gratitudinis uices doleret.  Meritum, quod potui, moriens uobis persolui.  \edtext{Supplicaui}{\Afootnote{Supplicat \textit{o}}} summo pontifici ut beneficia, quae in me contulerat, sua clementia inter uos partiatur, ut et uos meritorum uestrorum et me non praestiti officii \edtext{minus}{\Afootnote{munus \textit{m}}} paeniteat.  Ad haec compellit me et uehementius urget mea erga uos incredibilis caritas ut uos horter atque obtester ne huius mundi illecebris atque lenociniis animum uestrum inducatis neue in luxu ac \edtext{inanibus}{\Afootnote{manibus \textit{Gd P;} in anibus \textit{va}}} eius diuitiis spem \edtext{ullam}{\Afootnote{aliam \textit{o}}} ponatis; quae \edtext{quam fluxae quamque fallaces}{\Afootnote{quamquam\dots\ quamquam\dots\ \textit{ve}}} sint, ego unus uobis maximo possum esse documento.  Credite quoniam \edtext{puluis et umbra sumus}{\Bfootnote{\textit{Hor. c. 4, 7, 16}}} et non hic, sed \edtext{alibi permanentes habemus mansiones}{\lemma{alibi\dots\ mansiones}\Bfootnote{\textit{Cf. Io 14, 2:} in domo Patris mei mansiones multae sunt}}, ubi nihil corruptibile, nihil caducum esse potest, sed omnia incorruptibilia, omnia sempiterna.  Proinde date operam probitati et uirtuti totis uiribus incumbite.  Colite pietatem, \edtext{integritati}{\Afootnote{et integritati \textit{Ge R C Gd va o ve pa co}}} nihil anteponite scientes unicuique uestrum \edtext{propositam \edtext{esse a Domino}{\Afootnote{a Deo \textit{va}}} laborum suorum mercedem}{\lemma{propositam\dots\ mercedem}\Bfootnote{\textit{Cf. Sap. 10, 17:} reddidit iustis mercedem laborum suorum}}; quae etiam si nulla esset, hoc tamen ipsum 
\edtext{pie et sancte uixisse}{\Bendnote{\textit{Cic. De natura deorum (44 a. Chr. n), 1, 46, 56; 28:} pie sancteque colimus naturam excellentem atque praestantem; 
\textit{Augustinus Hipponensis Incertus, Ad fratres in eremo commorantes, 40, 1279:} Non enim ad eremum venimus, ut murmuremus; sed ut mundanis omnibus conculcatis, in eremo pie, sancte et iuste vivere valeamus; 
\textit{Chrodegangus Metensis, Regula canonicorum secundum recensionem Dacherii, 89, 1091A:} Unde rogamus vos, ut iuste et pie sancteque viventes, caeteris fidelibus in exemplum sitis; 
\textit{Gregorius VII (c. 1020–1085), Registrum, 148, 0484A:} Monet illos pro pastorali officii sui cura ad pie sancteque vivendum; 
\textit{Presbyter Diocleas (c. 1149), Regnum Slavorum, p37; 58:} Uxor vero beati Vladimiri Cossara, sanctimonialis effecta, pie, et sancte vivendo, in eadem ecclesia vitam finivit ibique sepulta est ad pedes viri sui.}} 
\edtext{maxima}{\Afootnote{maxime \textit{R}}} uiro bono merces esse debet, quippe cuius \edtext{beneficio}{\Afootnote{\textit{om. va}}} homines a brutis secernuntur et nomen suum sempiternae \edtext{consecrant}{\Afootnote{consecrauit \textit{P}}} immortalitati.
\pend
\pstart
Reliquum est quod uos \edtext{per uiscera misericordiae saluatoris nostri}{\lemma{per uiscera\dots\ nostri}\Bfootnote{\textit{Cf. Lk 1, 78:} per viscera misericordiae Dei nostri in quibus visitavit nos oriens ex alto.}} supplex deprecor ut mihi, quaecumque in uos deliqui, condonare dignemini.  Minus quippe meae iuuentutis potens fui et nonnunquam partim oculos, partim aures uestras in multis offendi.  \edtext{Sed eorum tanto facilius me a Domino \edtext{misericordiam}{\Afootnote{misericordiarum \textit{V Ge ve o}}} consecuturum confido quanto uos modestius uiuentes pro me \edtext{Dominum}{\Afootnote{Dominum Deum immortalem \textit{R}}} deprecabimini.}{\lemma{Sed\dots\ deprecabimini}\Afootnote{\textit{totam sententiam om. P m}}}  Ego quoque, si quis mortuis erit sensus, idem pro uobis me spondeo facturum.  
\edtext{\edtext{Viuite}{\Afootnote{Uite \textit{P m}}} mei memores
}{\Bendnote{
\textit{Ovid. Met. 13, 313; 21:} Per spes nunc socias casuraque moenia Troum perque deos oro, quos hosti nuper ademi, per siquid superest, quod sit sapienter agendum, siquid adhuc audax ex praecipitique petendum est, si Troiae fatis aliquid restare putatis, este mei memores! 
\textit{Ovid. Met. 14, 698; 8:} Si tamen, o superi, mortalia facta videtis, este mei memores; 
\textit{Paulinus Nolanus (c. 354–431), Carmina, 25; 73:} ergo mei memores par inuiolabile semper uiuite; sit uobis crux ueneranda iugum; 
\textit{Isidorus Mercator (fl. 850), Collectio decretalium, 130, 0902C:} Opto, fratres, bene vivatis, mei memores; 
\textit{Petrus Abaelardus (1079–1142), Epistolae, 178, 0192C:} Vive, vale, vivantque tuae, valeantque sorores Vivite, sed Christo, quaeso, mei memores; 
\textit{Francesco Petrarca (1304-1374), Epistole familiares, 20, 9; 8:} Vivite felices et valete mei memores.
}} 
et, 
\edtext{quam caduca sit huius mundi felicitas, uel meo exemplo \edtext{discite}{\Afootnote{addiscite \textit{C}}}
}{\Bendnote{
\textit{Seneca maior (54 a. Chr. – 39), Controversiae, 2, 1, 1; 12:} Non desidero patrimonium: fragilis et caduca felicitas est, et omnis blandientis fortunae speciosus cum periculo nitor; 
\textit{Curtius Rufus (fl. c. 50), Historiae Alexandri Magni, 8, 14, 44; 63:} Rursus interrogatus, quid ipse victorem statuere debere censeret: Quod hic, inquit, dies tibi suadet, quo expertus es, quam caduca felicitas esset; 
\textit{Boethius (480-525), De consolatione Philosophiae, 2, 4; 40:} Ad haec, quem caduca ista felicitas vehit, vel scit eam vel nescit esse mutabilem; 
\textit{Francesco Petrarca (1304-1374), Collatio inter Scipionem Alexandrum Hanibalem et Pyrrum, p1, 22; 2:} Longa etas magnos animos debilitat; vivendo senescunt omnia; et siquis fuerit tantus vigor animorum ut resistatur sento, at ipsa certe felicitas humana caduca et fugacissima rerum evique brevissimi est.
}}.''
\pend
\pstart
His atque aliis huiusmodi plerisque summa cum religione sanctissime monitos singulos 
\edtext{flentes eiulantesque}{\Bendnote{\textit{Mc, 5.38:} Et veniunt in domum archisynagogi, et videt tumultum, et flentes, et eiulantes multum.}} 
\edtext{\edtext{deosculatus}{\Afootnote{deosculatos \textit{C}}} dimisit}{\Bendnote{\textit{Iacobus de Varagine (c. 1229-1298), Legenda Aurea, 1, 402, 440, 56; 18:} Et deosculans dimisit eam dicens: ``Vtinam, filia mea, ego ante mortuus essem quam te sic amisissem!''}}.  
Se autem in lectulo componens 
\edtext{intentis iugiter in caelum oculis}{\Bendnote{
\textit{Gregorius Turonensis (c. 538–594), De gloria beatorum confessorum, 71, 0868A:} Melanius autem Rhedonicae urbis episcopus, post innumerabilium signa virtutum, iugiter intentus coelo emicuit saeculo; 
\textit{Usuardus Sangermanensis (810-875), Martyrologium 1, 123, 0619:} Redonis, sancti Melanii episcopi et confessoris, qui post signa virtutum, iugiter intentus coelo, migravit a saeculo; 
\textit{Ado Viennensis (m. 875), Martyrologium, 123, 0394B:} Eodem die, sancti Melanii, Redonicae civitatis episcopi: qui post innumerabilium signa virtutum, iugiter intentus coelo, emigravit a saeculo; 
\textit{Hieronymus Radiolensis, Miracula S. Ioannis Gualberti, 146, 0861C:} Re itaque cognita, in parentum oscula amplexusque ruens, eorum moestitiam lenivit: inde ad altare rediens oculis manibusque una cum mentem in coelum iugiter intentis, has, nobis monachis audientibus, preces effudit devote nequaquam muliebris pectoris ingeniique:\dots
}} 
misericordiam peccatorum suorum supplex \edtext{a}{\Afootnote{\textit{om. ve}}} Domino precabatur.  Cumque iam 
\edtext{nox intempesta medium cursum peregisset}{\Bendnote{
\textit{Servius (fl. c. 400), In Vergilii Aeneide comentarii, 3, 587; 2:} nox intempesta media, hoc est nimium obscura; 
\textit{Philippus de Harveng (1100-1183), De institutione clericorum, 203, 0972B:} ``Et nox in suo cursu iter medium haberet (Sap. XVIII).'' Hoc intempestae noctis silentio cum somno profundius indulgetur; 
\textit{Laurentius Casinensis (m. 1048), Epistole exegeticae, 1; 7:} Per id autem, quod nox peregisset medium cursum metonymice dicitur, omnis mundus, exceptis quibusdam legalibus viris, ignorantiae coopertus fuisse caligine per sermonis elegantiam demonstratur; 
\textit{Iacobus Bonus Racusaeus (1469-1534), De vita et gestis Christi, 2.88:} Iam medios cursus nox intempesta tenebat
}}, 
conuersus ad Viterbiensem praesulem ``\edtext{Ecce'', inquit, ``appropinquat \edtext{iam}{\Afootnote{\textit{om. C}}} hora}{\lemma{Ecce\dots\ hora}\Bfootnote{\textit{Cf. Mt 26, 45:} ecce appropinquavit hora}}; affer mihi sacrae unctionis oleum.''  Quod confestim cubiculo illatum nudato ac sublato, ut poterat, capite religiose ueneratus est, deinde exhibitis manibus ac pedibus rite perunctus; quo \edtext{facto}{\Afootnote{fatto \textit{co}}} \edtext{``Proferte'', inquit}{\Afootnote{inquit: ``Proferte \textit{va}}}, ``sacros codices et aliquid de diuinis \edtext{mysteriis}{\Afootnote{misteriis \textit{omnes libri et codices praeter co}}} meam Domino animam commendantes \edtext{recitate}{\Afootnote{recitare \textit{C}}}.''  Quibus mox prolatis usque in lucem partim psalmi decantati sunt, partim \edtext{lecta}{\Afootnote{electa \textit{o}}} euangelia; semperque intentus auribus atque oculis in ea, quae legebantur, etiam deficiente spiritu perstitit, donec lector Dominicae passionis ad illum locum peruenit ubi scriptura inquit ``\edtext{et inclinato \edtext{capite}{\Afootnote{capito \textit{pa}}} emisit spiritum}{\lemma{et inclinato\dots\ spiritum}\Bfootnote{\textit{Cf. Io 19, 30:} et inclinato capite tradidit spiritum.}}''.  \edtext{Ad hanc uocem illa dilecta Deo anima ueluti certo accepto signo ad Dominum suum confestim euolauit}{\lemma{Ad hanc\dots\ confestim euolauit}\Afootnote{\textit{totam sententiam om. Ge C va o}}}.
\pend
\pstart
\edtext{O felix atque iterum felix}{\Bendnote{\textit{Francesco Petrarca (1304-1374), Epistole familiares, 4, 3; 21:} O, inquam, felix mulier, o iterum felix, que pro una temporali vita, eademque brevi et incerta et mille semper casibus exposita, duas eternitates, ut ita dixerim, consecuta est, quarum alteram celesti, alteram terreno regi, illam Cristo debeat, hanc Roberto! 
\textit{idem, Rerum memorandarum libri, 3, 98; 7:} O iterum et iterum felix!}} 
cui et 
\edtext{uita}{\Afootnote{uitae \textit{pa}}} 
summam dedit gloriam et mors ipsa meritam diuinitatem non denegauit!  Non est ergo quod eius casu ingemiscere 
\edtext{habeamus}{\Afootnote{debeamus \textit{ve}}}, 
quoniam 
\edtext{in paucis annis maximam aetatem compleuit}{\Bendnote{\textit{Cic. De Oratore, 2, 253, 269; 47:} te paucis annis ad maximas pecunias esse venturum; 
\textit{Cic. Cato Maior, 14, 50; 20:} his paucis diebus pontifex maximus factus est?}}; 
nec sibi nec gloriae suae parum uixit qui, quaecumque 
\edtext{unius hominis fortuna capere potuit}{\Bendnote{\textit{Liv. Ab Urbe Condita 39, 16; 6:} Iam maius est quam ut capere id privata fortuna possit; \textit{Florus (fl. c. 120), Epitoma de Tito Livio, p4, 13; 21:} Sic de principatu laborabant, tamquam duos tanti imperii Fortuna non caperet.}}, 
\edtext{abunde}{\Afootnote{habunde \textit{va}}} 
consecutus est.  Nobis forsan amplius 
\edtext{uiuere}{\Afootnote{\textit{om. R ve pa co}}} 
poterat, et nimirum magno 
\edtext{et ornamento et utilitati}{\Bendnote{\textit{Cicero, de prov. cons., 12; 1:} cum in superioribus causis hominis ornamenta $\langle$adiumento$\rangle$ fuerint, in hac me nihil aliud nisi ratio belli, nisi summa utilitas rei publicae moveat; 
\textit{Edgarus Anglorum (943-975), Leges ecclesiasticae, 138, 0497A:} Leges, quas Edgarus rex frequenti senatu ad Dei gloriam, regiae maiestatis ornamentum ac reipublicae utilitatem sancivi; 
\textit{Ordericus Vitalis (1075–c.1142), Historia ecclesiastica, 188, 0288D:} et a parentibus suis vel notis vel amicis decimas et ecclesias, et ornamenta ecclesiastica utilitati fratrum obtinuerunt.}}. 
Sed non est amicorum officium 
\edtext{sua commoda ex amici \edtext{spectare}{\Afootnote{expectare \textit{va}}} incommodis}{\lemma{sua commoda\dots\ incommodis}\Bfootnote{\textit{Cf. Ter. Andr. 627-628:} ex incommodis alterius sua ut comparent commoda?}}.  
Quicquid superuixisset, doloribus superuixisset et laboribus; quibus quoniam eum diuina clementia misericorditer subduxit, gratias illi agamus atque dicamus: ``\edtext{Dominus dedit, Dominus abstulit; sicut Domino placuit ita factum est; sit nomen Domini benedictum}{\lemma{Dominus dedit\dots\ benedictum}\Bfootnote{\textit{Iob 1, 21 (Nova Vulgata); quem locum citavit Nicolaus etiam libro De consolatione II, 6, 7}}}.'' 
\edtext{Amen}{\Afootnote{Amen. Laus Deo. \textit{C;} Amen. Laus Deo. I.~H.~S. \textit{m; in fine quattuor epigrammata addidit ve (quae vide in Praefatione)}}}.

\pend
\endnumbering

\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{croatian}
\beginnumbering
\pstart

%\vspace*{1cm}

{\centering
% ovdje prijevod
\noindent GOVOR NA POGREBU PREPOŠTOVANOGA MONSINJORA\\
PETRA RIARIJA, KARDINALA SV.\ SIKSTA;\\
ODRŽAO GA JE VELEČASNI OTAC\\
G.~NIKOLA BISKUP\\
MODRUŠKI

}

\pend\vspace*{\baselineskip}

\numberpstarttrue

\setcounter{pstart}{1}

\pstart
Pri svakoj su pogrebnoj svečanosti naši stari posezali prvenstveno za jednim od dvije vrste govora, \edtext{preuzvišeni oci}{\Cfootnote{Autor fingira govor održan na dan Riarijeva pogreba (odlomak \pstartref{pogreb}), 18. siječnja 1474, pred Kardinalskim kolegijem, koji će kasnije nazvati ``presvetim apostolskim senatom,'' (odlomak \pstartref{senat}), u rimskoj crkvi Svetih dvanaest apostola (basilica dei SS. Dodici Apostoli, ``sveto apostolsko zdanje'', odlomak \pstartref{zdanje}), gdje se kardinalov grob i danas nalazi; Riario je živio u palači uz crkvu (danas Palazzo Colonna).}}: ili za onim koji može tužne duše prijatelja osloboditi žalosti – njima je prijateljev život bio predrag, pa im ni smrt nikako nije mogla biti ugodna – ili za onim koji će posljednju počast prijatelju uveličati opsežnom pohvalom njegovih dostignuća te obilja i sjaja njegovih vrlina; ali meni je ona prva vrsta utjehe ostala tako potpuno i konačno nedostupna da ću sam morati tražiti pomoć prije no što bih je ikome mogao ili pružiti ili obećati.  Pa čak i da nisam izgubio pristup takvoj utjesi, svejedno nikad ne bih mogao pronaći riječi ili argumente kojima bi čak i općepriznati prvaci govorništva mogli imalo olakšati ovaj težak gubitak za vaš presveti zbor, ovu opću tugu čitave kurije.

\pend
\pstart
Izgubili ste naime, presveti oci, najistaknutijeg svojeg sudruga, čije ste milo društvo, ljubaznost, dobrohotnost, darežljivost svakodnevno ćutjeli, čijoj ste se okretnosti uma, nevjerojatnoj mudrosti razbora iz dana u dan sve više morali diviti.  Izgubili ste jedinstvenu utjehu prvosvećeniku, vašemu svetom ocu, i priželjkivan oslonac njegove pobožne starosti; dionika u tajnama, pomoćnika u naporima, druga na putovanjima, pomoć u brigama; onoga po kome je Papa vladarima svega svijeta redovno slao i primao najvjerodostojnije odgovore.  Ne bilo ovdje zavisti, i zajedljiva ljubomora neka barem pepeo poštedi! Zgasnut leži najodaniji ljubitelj lijepih umijeća; preminuo je osobiti pokrovitelj svih znanstvenika, štovatelj valjanih, kurije sjaj, ures države, i najneumorniji obnovitelj ovog grada. Pao je divan uzor velikodušnosti, nestalo je poklonika širokogrudnosti, ljubaznosti i svekolike darežljivosti.  Taj gubitak mora oplakivati svatko, a osobito \edtext{ja i ovi moji beskrajno nesretni sudruzi}{\Cfootnote{referencija na prisutnost članova kardinalova kućanstva na pogrebu. Riarijevih je ukućana, kako ćemo kasnije saznati, bilo čak pet stotina (u tadašnjem Rimu, koji je imao manje od 50.000 stanovnika, to je jedan posto populacije; Princely Ambiguity, s. 102). Formulacija otkriva da je i Nikola bio jedan od članova kardinalova kućanstva (Giovanni Mercati, ``Notizie varie sopra Niccolò Modrussiense'' [1924-1925], u Opere minori, IV, Città del Vaticano: Biblioteca Apostolica Vaticana, 1937, s. 229, bilj. 2.).}}, kojima je okrutna i nesmiljena smrt odnijela najdobrodušnijeg gospodara, pokopala dobročinitelja, oduzela zaštitu, osirotjela nas, nemilosrdnica, oduzevši nam jedinoga i najpobožnijeg oca.  Nemojte stoga, nemojte očekivati, oci odličnici, da učinim da posve nestanu tuga i jad u kojima ste, kako vidim, vi, a bit ćemo neizbježno do konca života i ja sam, i čitavo ovo nesretno kućanstvo.  Nego radije, u skladu sa svojom milostivošću, oprostit ćete mojoj boli ako, pritisnut njezinim ljutim ranama, ne budem u stanju održati pravilan red izlaganja, ni naći mjeru svojih riječi, osobito kad bih mnogo radije bio izbjegao tu krivnju nego da se moram pred vama ispričavati zbog one da mi je bilo dozvoljeno otkloniti nametnuti teret; pa ipak, učinit ću što mogu, zazirući manje od osude zbog nepromišljenosti nego od one zbog nezahvalnosti.

\pend
\pstart
U namjeri, dakle, da govorim o slavi veleštovanoga monsinjora Petra, kardinala Sv. Siksta, čiji se tužan pogreb\edlabel{pogreb} održava danas, smatrao sam da moguće pohvale njegovih roditelja ili domovine na ovome mjestu valja zaobići; \edtext{ne zato što bih ih smatrao nepoznatima ili neznatnima}{\Cfootnote{Pietro Riario i Siksto IV. potječu iz savonske obitelji trgovaca koja je neplemenitost svoga statusa nadoknađivala ističući vezu s pijemontskim plemenitašima Della Rovere iz Torina (Princely Ambiguity, s. 112, bilj. 118).}} – roditelji su mu  pripadali najčasnijim i najplemenitijim stanovnicima rodnoga grada, preslavnoga i drevnog ligurskog naselja Savone – nego zato što je on sam bio njima na takvu diku i ures da ga po čitavom zemaljskom krugu, do krajnjih granica svijeta, obilnim pohvalama i neizmjernom slavom uzdižu sada, a neće to prestati činiti u sve buduće vrijeme.  I mada je dovoljno veličanstvena slava onoga koji je svojim precima uzorite urese vrline dao umjesto da ih od njih primi, ipak znam i druge besmrtne i gotovo božanske odlike njegova duha (da i ne spominjem dobra zadobivena srećom ili tjelesnim sposobnostima; ma kako ona bila silna, ipak su u stanovitoj mjeri tuđa): pobožnost, veličanstvenost duha, darežljivost, razboritost, skromnost i pravednost.  Kakve su one bile u pokojniku, pokušat ću kratko izložiti.
\pend
\pstart
Dakle, prvo, koliko je bio odan Bogu i koliko bi bio veličanstven njegov štovatelj da je poživio, jasno je pokazao već na samom pragu života.  \edtext{Dvanaest godina star}{\Cfootnote{Pietro Riario rođen je u Savoni, 29. ili 30. travnja 1445, kao sin Paola Riarija (umro 1457.) i Paolove treće supruge Biance Della Rovere; Paolo je s Biancom imao još tri sina (Girolama, Domenica, Bartolomea) i tri kćeri (Violantu, Isabellu, Petrucciu), Massimo Giansante, Pietro Riario, DBI 87 (2016).}}, dok je obitelji koja je ostala bez oca upravljao s tolikom razboritošću da ni majka, najizvrsnija među matronama, ni braća mu nisu mogli osjetiti nedostatak roditelja, počelo je njegovo Bogu posvećeno srce kipjeti žarom vjere.  Već tada se pročulo ime \edtext{pobožnoga i učenog magistra Franje, njegova sugrađanina i ujaka, a sada svetoga oca pape Siksta, koji je u to doba u Sieni svojoj braći tumačio Sveto pismo}{\lemma{pobožnoga\dots\ Sveto pismo}\Cfootnote{Franjevac Francesco Della Rovere  (21. srpnja 1414. – 12. kolovoza 1484), kasniji papa Siksto IV. (od 9. kolovoza 1471. do smrti) predavao je filozofiju na studiju u Perugiji 1450.–1461, pri čemu je 1457. kao predavač gostovao na generalnom studiju u Sieni.}}.  Ovoga je najboljeg učitelja kršćanskoga vojevanja sebi odabrao najbolji budući učenik, mada još dječak po dobi, ali već muževna razbora; Franji ga je doveo izvjesni bogobojazni starac, namoljen silnim molbama, bez majčina znanja; po božjem je migu, mislim, budući usrdni pomagač apostolata poslan budućem suverenu apostolske stolice.  Kad ga je Franjo ugledao već odjevena u ruho duhovnika, koje je mladić na put uzeo kako bi lakše osvojio naklonost svoga učitelja, usrdno ga je bodrio da se vrati k svojima i brine se za majku i braću, kako je već bio počeo, pa da barem kod kuće čeka zreliju dob, kako bi mogao bolje snositi Kristov jaram.  No kad dječakovu postojanost nije uspio uzdrmati ni ljubaznošću, ni nagovorom, pa čak ni prijetnjama, prosudivši da mu je božanstvo namijenilo neki zadatak (kao što je i bilo), na poticaj braće uveo ga je u pravila svetoga Franje i izvevši obrede kako je propisano zaodjeo ga Kristovom odjećom.  Primivši je, dječak je sve novačke kušnje prihvaćao i provodio tako rado i spremno da su svi bili sigurni kako su mu razumnost i snage, mimo njegove dobi, poslane isključivo s nebesa.  Zbog toga je svakome postao drag, svatko ga je zavolio, a osobito sam njegov ujak; čudesno se radujući njegovoj Bogom nadahnutoj naravi, prigrlio ga je pobožnim i svetim oduševljenjem.  Zato se odlučio pobrinuti da izvanredan talent bude dalje razvijen lijepim umijećima.  Predao je dječaka u Vogheru, izvjesnom učenom gramatičaru, kako bi kod njega usvojio latinsku pismenost; savladavši je čudesnom brzinom, dječak je potom poslan u Ticino, pa u Padovu, onda u Veneciju, Bolognu, Perugiu, Sienu i Ferraru, da bi, poput marljive pčele, prikupio sve nauke slobodnih umijeća ili svetih knjiga koji su se u tim najslavnijim učilištima Italije mogli naći, i da bi ih usrdno pohranio u svetu komoricu svoga srca.  U nekoliko kratkih godina sve je to ostvario, i to tako da se jedva dade vjerovati kako je netko rođen više za djelovanje negoli za filozofiranje toliko brzo uspio steći toliko poznavanje svih znanosti.  Imam ovdje za svjedoke više njegovih prijatelja, i to iznimno učenih ljudi, s kojima je objedujući često znao razgovarati o različitim dostignućima znanosti i umjetnosti, tako oštroumno, tako spremno i istančano, na zadanu temu, da biste rekli kako se danju i noću bavi isključivo proučavanjem teoloških i filozofskih knjiga.  Čvrsto mu je ostajalo u pamćenju sve što je čuo od učitelja, još od najranije dobi.  Osim toga, odlikovao se zapanjujućom oštrinom uma, prodornošću kojom je lako dopirao do najzamršenijih tajni prirode, a jednom svladavši početna načela bio je u stanju rješavati najteže filozofske ili teološke probleme, na opće divljenje.  Brojne stihove i mnoge gramatičke tekstove, koje je nekoć, kao dječak, naučio napamet, recitirao je tako točno da bi mislio da ih je zapamtio jučer ili prekjučer.
  
\pend
\pstart
Okončavši tako u najkraćem roku studij svih valjanih umijeća, vratio se, na poziv, učitelju, da tako najbolje obavi dužnost koja mu je s nebesa bila određena.  U njegovu je umu, naime, prebivala neka božanska moć koja je poznavala budućnost, i mnogo bi toga pri počinku doznavao i prije nego što bi se dogodilo, tako da njegovi snovi nisu bili samo viđenja, nego točna proročanstva.  Njima na više načina potaknut počeo je nagovarati svoga ujaka, počeo ga je čak odlučno poticati, neka ode u Rim i djeluje u gradu u kojem ga je Bog, najveći vladar sviju, odredio za budućega svetog oca papu; pritom je čudesnom pouzdanošću predskazivao da će i sam od njega primiti kardinalsku čast, i sve druge dužnosti koje je, kako smo vidjeli, obnašao.  Gledam ovdje pojedine prelate i istaknute muževe drugih staleža od kojih sam, uz tvrdu vjeru, čuo da je sve, što je ostvario, sam prije mnogo godina prorekao.  I tako nije prestajao pritiskati učitelja, mada je ovaj otklanjao nagovore i bunio se da nije dostojan tako visokog položaja, sve dok ga Petar nije uvjerio – i mnogim znacima i znamenjima – i natjerao ga da krene u Rim; kad se ondje našao, nije se smirio dok nije junački obavio zadatak koji mu je namijenila previšnja providnost, dok nije vidio svoga učitelja kako se \edtext{preko brojnih časnih stepenica}{\Cfootnote{Francesco Della Rovere, prethodno provincijal Ligurije i profesor teologije u samostanskim školama u Veneciji i Padovi, imenovan je kardinalom Sv. Petra u Okovima (S. Pietro in Vincoli) u rujnu 1467; u Rimu je Pietro Riario bio njegov tajnik, a bio je vrlo aktivan i tijekom konklava u kolovozu 1471.}} popeo do samoga vrha apostolata.  Za taj trud i za tako prilježno obavljeno djelo ista ga je ta božja providnost (koja oduvijek bira ono slabo svijeta da bi posramilo sve jako) odlučila uresiti \edtext{sjajem kardinalskog dostojanstva}{\Cfootnote{Pietro Riario kardinalom Sv. Siksta proglašen je 16. prosinca 1471; imao je dvadeset sedam godina. Uz Riarija kardinalom je proglašen i drugi papin nećak, Giuliano Della Rovere. Obojica su bili mlađi od kanonski propisane dobi za kardinalsku čast (trideset godina; Princely Ambiguity, s. 120, bilj. 153).}} te svim prvacima svijeta pokazati koga je pri odabiru svoga zamjenika uzela za pomoćnika, ma kako s niskoga mjesta potekao, da svi uvide koliko je istinita i točna Nabukodonozorova ispovijest, ona kojom je ponizno zavapio vraćen na vlast i vraćen pameti, govoreći: ``U ruci su jedinoga svemoćnoga Boga sva kraljevstva zemaljska i bivaju predana onima kojima on sam poželi, i nema nikoga tko bi mogao zaustaviti njegovu volju ili mu kazati: 'Zašto si tako učinio?' ''
  
\pend
\pstart
Tako se i Petar, na ovaj način postavljen na vlast, koja uvijek pokazuje kakvi su ljudi, ponašao onako kako jedva da smo mogli željeti, a kamoli očekivati.  \edtext{S visokom je službom}{\Cfootnote{Od konca 1471. Riario je gomilao crkvene dužnosti; bio je apostolski administrator dijeceza Valencija i Die (od 25. rujna 1472) te Seville (od 25. lipnja 1473) i Mende (3. studenoga 1473); splitski je biskup od 28. travnja 1473; nadbiskup Firence od 20. srpnja 1473; patrijarh Carigrada od 23. studenoga 1472; usto je bio titular brojnih samostana. Sve su mu te nadarbine donosile godišnje oko 60.000 dukata. U Papinskoj je Državi obavljao dužnost ministra vanjskih poslova i tajnika za odnose s drugim državama (Princely Ambiguity, s. 111, bilj. 117).}} zadobio i visoku svijest i duh dostojan veličanstvenosti tolikih ovlasti, a s time skupa i velikodušnost, milosrđe, darežljivost i ostale vrline vladajućih koje smo prethodno spomenuli.  Usudio se u tome, na svoju veliku slavu, natjecati s kraljevima i kneževima, ništa manje energično nego da se bio rodio među njima i među njima obrazovao. O tome svjedoče građevine koje je započeo, bezbrojne veličanstveno priređene gozbe i namještaj dostojan carske profinjenosti.  Jer smatrao je sramnim i nepriličnim da se u ovoj prijestolnici cijeloga svijeta, u ovome glavnom sjedištu kršćanstva, kamo dolaze iskazati počast carevi, kraljevi i gotovo svi zemaljski vladari, ne nađe namještaja i palača koji bi omogućili Svetome ocu da vladare časno dočeka i, u skladu s njihovim i svojim dostojanstvom, sjajno počasti.  Zato je i sam Petar govorio da sve nabavlja u tu svrhu, da sve što je pripremao ne priređuje za sebe, nego za pape.  Iz dana u dan pritjecalo je bogatstvo i gotovo je svaki kršćanski vladar svojevoljno prilagao velike iznose; mada ih je sam Petar primao, u one svrhe koje smo spomenuli, pamteći ipak proročku pouku, srce mu za njih nije nipošto prianjalo, niti ga je za njih vezala strast pohlepnosti.  Zbog toga nije znao broja niti je uopće htio znati što ima ili koliko troši; nije tražio od blagajnika polaganje računa, nije htio ništa zbrajati i oduzimati.  Pogađao ga je samo onaj materijalni gubitak koji bi se dogodio zbog nemara, pri čemu ga je više boljela krivnja nego šteta.  

  
\pend
\pstart
Od jednom preuzetog posla nikakav ga strah nije mogao odvratiti, nikakva ga pogibelj nije mogla otjerati.  Bijaše istinoljubiv u govoru, na djelu vjeran, u odlukama postojan, u provedbi neumoran, odani čuvar tajni i nepokolebljiv ispunjavatelj obećanja. Značajna su to svjedočanstva veličine njegove duše.  No, po mome mišljenju, sve ostalo nadmašuje činjenica da ga nisu mogle potresti nikakve nepravde, da ga nisu mogle povrijediti nikakve zloće, da ništa nije zaboravljao lakše od neprijateljstava.  Bio je savršeno ravnodušan prema svim takmacima, ni na što nije bio spremniji nego na praštanje pokajnicima; od opojnosti osvete bio je toliko daleko da se radovao čineći dobro svojim neprijateljima.  
\pend
\pstart
Nije htio da u njemu bude išta lažno, išta prijetvorno ili neiskreno, i ništa mu nije bilo odbojnije od hinjenog poštenja.  Govorio je da se samo zli i nepravedni boljima pokazuju vani no što se ponašaju kod kuće, a valjani ljudi ne nadvisuju druge pretvaranjem, već moralnošću.  Ta zaista, ima li ikoga tko ne bi znao za opseg njegove darežljivosti i širokogrudnosti – osim onih koji se njima nisu htjeli, ili nisu znali okoristiti?  Tim je žarom gorio toliko da čak i one na koje bi se katkad iz opravdanih razloga srdio ne bi prestao obasipati darovima.  Nisam jednom, niti jedini, bio svjedokom kada bi pojedine ukućane po zasluzi izgrdio, a potom ih obdario odjećom i službama. A kad ga je jednom upravitelj njegova doma, čija mu je usrdna i vjerna skrb jamčila povjerenje i mir, % vidi u Gattiju može li se identificirati 
slobodnijim riječima prekorio što prekomjernom popustljivošću i darežljivošću potiče drskost osoblja, Petar je spokojnim glasom odvratio: ``Tvoje je ispravljati moje ukućane kad zanemare svoj posao, a moje je dodjeljivati im nagrade primjerene ljubavi koju osjećaju za mene; postupajmo i dalje tako, pa će svaki od nas svoju službu vršiti na najbolji mogući način.''  O, krasne li riječi, o, misli dostojne najvećih vladara; nije pohvalio nekažnjavanje grešnika, a nije ni dozvolio da njegovu darežljivost zaustavi bilo kakav čin prijestupnika.  Sretnih li onih kojima je bilo dano da u toj darežljivosti uživaju, najnesretnijih pak sada među ljudima, jer im je surovim obratom sudbine oduzeta!  
\pend
\pstart
Uzdržavao je gotovo petsto ukućana, dijelom gospode, dijelom plemića, svih časna porijekla: prelati, vojnici, učenjaci, govornici, pjesnici ili poklonici nekog drugog časnog umijeća; nisu ga opterećivali troškovi tolikih ljudi ni izdaci. Govorio je o sebi da je domaćin svim časnim ljudima, i to bijaše od same istine istinitije.  Jer, ako tko pažljivije promisli o stvari, bez sumnje će naći da nijedan kardinalski dom nije drugo nego častan gostinjac, gdje djeca valjanih ljudi smiju odsjedati bilo zbog srodstva bilo zbog karaktera.

\pend
\pstart
Primao je, osim toga, darove, ne iz pohlepe, nego kao znak časti i da bi osigurao naklonost; primajući, vodio se pravilom da uzvraća mnogo obilnije no što bi primao.  Svjedoci su svi koji su se s njim poželjeli natjecati u ovoj izmjeni usluga.  Ne sumnjam da među članovima ovoga skupa ima njih više koji znaju da govorim istinu, koji su, primivši od njega nemale časti, ponijeli povrh toga i mnoge darove.
\pend
\pstart
Vidio sam ga kako neke večeri, ne bez ozbiljnog gnjeva, očiju punih suza i ogorčeno zaziva za svjedoka najboljeg i svemogućeg Boga, i kako je bio spreman, mada to nitko nije tražio niti je bilo potrebno, da se na nj i njegovu glavu sruči najveća nesreća ako je ijedan novčić ili ikakvu nagradu za grijeh simonije primio od bilo koga \edtext{tko je nedavno, kako znamo, bio biran u ovaj presveti apostolski senat}{\Cfootnote{Tijekom konzistorija 7.~svibnja 1473.\ Siksto IV.\ imenovao je osam novih kardinala.}};\edlabel{senat} presvetom se prisegom zaklinjao da ga za takav zločin zavidnici i zlobnici bezbožno i grešno optužuju.  Vidjeli biste da silno pati i da ga muče strašne duševne boli zato što, kako je govorio, zbog zlobe opadača ne smije biti uljudan prema izvrsnim i zaslužnim ljudima.
\pend
\pstart
Gdje su sada ta rđava srca zlonamjernička?  Gdje su utrobe što šikljaju najgroznijom žuči?  Gdje su bijesnih pasa kužni zubi?  U neoprostivom su se bezumlju usudili glavu svoju dići u nebo i osuđivati čin Kristova namjesnika i njegove braće, preuzvišenih otaca; one neusporedive ljude koji su prije bili odabrani po Gospodinu, od kojeg su sve vlasti, nego što ih je proglasio Sveti otac, usudili su se napadati samoubilačkom drskošću!  Pazi se, pazi, jeziče lažljivi, da te Bog ne uništi napokon, da te ne iščupa i protjera te iz tvog šatora, i korijen tvoj iz zemlje živih! Ali na to će paziti oni koji su od svoga jezika učinili britvu nabrušenu, i sjedeći nasuprot brata svoga cijeli dan slagali obmane. Ali na to će oni paziti; mi, međutim, pohvalimo ostale Petrove vrline, ne hvalom kojom bi trebalo, već onom za koju smo sposobni.  
\pend
\pstart
Stoga, kako traži predloženi red, sad ćemo razmotriti njegovu razboritost, mada se njezina iznimnost mogla velikim dijelom očitovati već po onome što smo ispričali.  Zbog toga ću se dotaknuti samo onoga dijela po kojemu se među kršćanskim vladarima ponašao tako da bi se, kad bi vidio naklonost jednoga prema Petru, moglo pomisliti da ga drugi ne vole nimalo.  Jer, zakon prijateljstva nalaže da nipošto ne ljubimo prijatelje svojih neprijatelja; no Petar je ipak svojom razboritošću uspio postići da bude svima jednako mio, da nema nikoga tko ne bi njegovo prijateljstvo svojevoljno tražio, i da ga ne bi, pošto ga stekne, svim silama njegovao i podržavao.  Pokazala je to \edtext{ova njegova posljednja misija}{\Cfootnote{Papa je Pietra 1473. imenovao poslanikom za Umbriju i čitavu Italiju; kardinal je iz Rima krenuo 6. kolovoza kako bi umirio nerede u Perugiji i Spoletu i popravio odnose s papinskim namjesnicima. U rujnu je u Firenci nastupio na svoju novu biskupsku dužnost; 12. rujna u Milanu je pregovarao s Galeazzom Sforzom o namjesništvu Imole za svoga brata Girolama; potom je u Veneciji ugovarao savez Mletačke Republike, Milana i Papinske Države protiv Osmanlija. Posjetio je još Padovu, Mantovu, Bolognu i Ferraru, te se u Rim vratio koncem listopada 1473. (Princely Ambiguity, s. 114-115, bilj. 130).}}, tijekom koje su se svi narodi Italije i svi njihovi vladari svim snagama trsili da ga prime i isprate što svečanije, a pobjednikom se smatrao onaj tko bi mu uspio odati najviše počasti.  Primajući te počasti, Petar je pokazivao razboritu umjerenost; mada je bio prijatelj svih skupa, svaki je pojedinac ipak smatrao da ga je pridobio isključivo za sebe.  Zato su mu povjeravali svoje poslove i spontano mu iskazivali najveće povjerenje po svim pitanjima.  Nikoga nije obmanjivao i, dok se zalagao za zajedničko dobro, ipak se činilo da podupire svakoga ponaosob. 

\pend
\pstart
Dvaput ili triput dnevno povlačio bi se u sobu ili na neko osamljenije mjesto gdje bi, do kasnog sata šećući, u sebi pretresao najvažnije poslove kršćanske zajednice; jer sve je svoje duhovne snage, pošto se vratio s misije, usmjerio na ostvarenje mira u Italiji i propast \edtext{nevjernoga dušmanina kršćanstva}{\Cfootnote{Cook i Mara DeSilva (Princely Ambiguity, s. 115, bilj. 132) upozoravaju da latinska gramatika ne dopušta tumačenje izraza \textit{hostis Christiani} na način koji smo ovdje odabrali, budući da \textit{hostis Romanus} može značiti samo ``rimski neprijatelj'', a ne i ``neprijatelj Rima''. Njihove teze, čini se, potvrđuju podaci korpusa latinskih tekstova (Corpus corporum) i autoritativnog latinskog rječnika (Thesaurus linguae Latinae). No, ne može se reći kojeg bi ``nevjernog kršćanskog neprijatelja'' u tom slučaju Nikola imao na umu. Budući da se u čitanju \textit{hostis Christiani} slažu svi svjedoci predaje, čini se da je jezični izraz ovdje na rubu latinskog standarda. Autor je izraz stvorio možda prema \textit{hostis publicus}, možda je trebalo stajati uobičajenije \textit{hostis Christiani nominis}, a možda je djelovala i analogija s nekim od narodnih jezika.}}; samo je o tome mislio, samo je na tom radio, za tim su išla sva njegova nastojanja, i uspješno bi proveo ono što je namjeravao da nam ga nije ova kruta i surova smrt tako nenadano otela.  Umom je nadvisivao ljudske sposobnosti, činilo se da je rođen isključivo za najvažniju državnu skrb; u tome je bio njegov najveći užitak, odatle ga nisu mogle odvući nikakve druge zabave; u tom je okusu uživao, tu je hranu jedinu blagovao.  Općem je spasu služio danju i noću, pa ipak su ga pojedinci optuživali za nemarnost; pa ipak su ga nezahvalnici krivili za oholost i težinu karaktera, mada je bio najpitomiji i najpristupačniji od svih ljudi.  To dobro zna toliko mnoštvo njegovih ukućana, znaju to prijatelji i svi ostali koji su mu bili bliski, prema kojima je uvijek, kad god su to dozvoljavali državni poslovi, bio blag, susretljiv, uslužan, dobrohotan – rekao bi da je drug, a ne gospodar.

\pend
\pstart
Tako je vladao duhom da se srdio iznimno rijetko, a čim bi se rasrdio, odmah bi povratio mirnoću duha.  Nikoga nije ogovarao, nikoga vrijeđao, i nimalo ga nisu zanimali tuđi životi, osim u slučaju ukućana i prijatelja.  Najveća bi njegova grdnja bila kad bi na nečiji račun – no to je bivalo iznimno rijetko – u šali izrekao neku rafiniranu dosjetku.

\pend
\pstart
U hrani i piću bio je iznimno umjeren, spavanju nimalo odan, dapače, uvijek budan; svakog bi dana za mnogo sati preduhitrio zoru, a čitavo bi vrijeme do izlaska sunca posvećivao najdubljim političkim promišljanjima; u njegovoj su se glavi neprestano rojile misli na kakve, rekao bi, duše smrtnika jedva da bi ikad mogle nadoći.  Na rođake i bliske nije nipošto rasipao, bio je čak krajnje štedljiv, s izuzetkom ovdje prisutnog pobožnoga brata, \edtext{grofa Jeronima}{\Cfootnote{Girolamo Riario (Savona, 27. veljače 1443. – Forlì, 14. travnja 1488), uz Pietra najmiliji nećak pape Siksta IV; počeo političku karijeru 1473, kada ga je papa 16. veljače 1473. proglasio vrhovnim zapovjednikom vojske i upraviteljem Imole; 1477. oženio Caterinu, nezakonitu kćer Galeazza Marije Sforze; 1478. organizirao je urotu Pazzijevih protiv Medicija u Firenci; od iste godine bio je gospodar Forlìja, gdje je 1488. ubijen u atentatu.}}. Kad je Petar vidio da se \edtext{slavni milanski vojvoda}{\Cfootnote{Galeazzo Maria Sforza (Fermo 1444. – Milano 1476), od 1466. naslijedio oca kao vojvoda Milana; bibliofil, glazbenik, širokogrudni mecena; ubijen u atentatu.}} udostojao njegovom bratu dati ruku svoje kćeri, bratskom ga je darežljivošću poželio sjajno opremiti.  Pritom je pokazao takvu taktičnost da se to dogodilo uz silnu čast i slavu Apostolske stolice.  Naime, grad Imolu, koji je već, \edtext{krivnjom upravitelja}{\Cfootnote{Taddeo Manfredi (1431. – malo nakon 1484), od očeve smrti 1448. proglasio se gospodarom Imole (koju je njegovom ocu prepustio Filippo Maria Visconti 1439); stvarnu vlast nad gradom izgubio je krajem 1471, otkad ondje vladaju Sforzini upravitelji. U zamjenu za Imolu od milanskoga je vojvode Manfredi dobio mjesta Bosco Marengo i Cusago.}}, bio prešao u tuđe ruke, otkupio je za četrdeset tisuća dukata vlastitih sredstava, te ga \edtext{vratio pod crkvenu upravu}{\Cfootnote{Papinom bulom od 6. studenoga 1473. Manfredijevo je namjesništvo poništeno (jer nije plaćao godišnji danak), a služba je prenesena na papina nećaka Girolama Riarija (Princely Ambiguity, s. 116, bilješka 135).}}.  Za proširenje područja te uprave toliko se žarko zalagao da nije mogao pretrpjeti propast ni najmanje njezine čestice.  Stoga je i spomenuti grad htio iskupiti više Crkve radi, nego svome bratu u korist.

\pend
\pstart
Nadalje, Petrovu je pravednost moguće ocijeniti po tome što, našavši se na tako visokom položaju, nikome nije nanio štetu, nikoga nije silom tlačio.  Zato je i onome namjesniku Imole, mada je crkvi naškodio, osigurao ne samo sredstva za život, nego i imetak ništa manji od ranijeg.  Primio je, naime, četrnaest tisuća dukata i \edtext{bogato mjesto Bosco}{\Cfootnote{Vjerojatno današnji Bosco Marengo u jugoistočnom Piemontu (Princely Ambiguity, s. 116, bilj. 136), oko 12 kilometara daleko od Alessandrije.}}, od kojeg je, zajedno s drugim imanjima koja mu je dodijelio vojvoda, mogao ubirati više od pet tisuća dukata godišnje; usto, Petar je odlučio Imolu otkupiti isključivo uz namjesnikovu suglasnost.  Gradske je službe poticao da svakome odrede pravo koje mu pripada, bez ikakvih obzira.  I mada bi počešće, nagovoren domaćim i prijateljskim molbama, bilo pismima bilo po glasnicima veći broj osoba preporučivao sucima, ipak je želio da se s njima postupa bez nepravde za bilo koga.  Stoga, kad ga je \edtext{upravitelj Grada}{\Cfootnote{od 17. veljače 1472. do svoje smrti upravitelj grada Rima bio je, odlukom Siksta IV, papin nećak Leonardo Della Rovere (oko 1450. – 11. studenoga 1475).}} jednom prilikom pitao što će s onima koji su se zalagali za nepravednu stvar, a ipak su bili u njegovo ime preporučeni, odgovorio je: ``Učini tako da nipošto ne naškodiš pravdi radi mojih molbi, i nemoj drugačije postupiti ni ako te moj brat Jeronim bude u moje ime nešto molio.''  Isto je to odgovorio i na pitanje gradskoga vijećnika, i upraviteljima, ravnateljima, svim sucima za vrijeme svoje misije često je tako nalagao.  Govorio je, naime, da prijatelje koji traže njegovu pomoć ne može odbiti, ali posebno želi da se zbog njega postupa isključivo pravedno i časno.  Otud je izdavao samo valjane reskripte, a da neki službenik ne bi našao prigodu za grijeh, tražio je da primjerci svih njegovih odluka, kao i povelja, budu pohranjeni kod bilježnika.  Ovu divnu odliku nije mogao zaboraviti ni na samrti; naime, kad su ga prijatelji nagovarali \edtext{da sastavi oporuku}{\Cfootnote{od renesansnih se kardinala očekivalo da zatraže papinu dozvolu za sastavljanje oporuke; bez te dozvole, sva bi imovina pokojnog kardinala prešla u posjed Crkve (Princely Ambiguity, s. 117, bilj. 137). No, 1. siječnja 1474. Siksto IV. izdao je bulu \textit{Etsi universis}, koja dozvoljava članovima kurije da  slobodno raspolažu imovinom u Rimu i okolici.}}, rekao je: ``Svoje nemam ništa, sve pripada Crkvi.  Ipak ćete u moje ime zamoliti Svetoga oca da dug, koji sam napravio većim dijelom otkupljujući crkvenu imovinu, podmiri sukladno svojoj dobrohotnosti.''

\pend
\pstart
Prisiljen sam na ovom mjestu izostaviti još veće Petrove hvale, kako pritiješnjen vremenskim škripcem, tako i nadjačan obiljem tema.  Kakav je bio prema prijateljima, kakav prema roditeljima, a osobito kakav prema samome Svetom ocu, to bih radije odgodio za neko drugo vrijeme nego da tako plodan skup njegovih zasluga nagrdim govoreći kratko. Reći ću samo jedno: prema potvrdama sviju koji su mu poznavali običaje, nije bilo toliko posvećenog sina, toliko odanog ili zauzetog za dobrobit i ugled svoga roditelj, no što je bio upravo on u odnosu prema našem Svetome ocu, od prvoga dana njihovog poznanstva pa do samoga konca života. Za nj nije odbijao nijedan napor, nije izbjegavao nikakvu pogibelj; u muci, u bolesti, na putovanju, nikad ga nije napustio, nikad nije ostavio svoju službu, uvijek njemu uz bok, poput anđela koga je Gospodin dao Tobiji; rješavao je probleme, pogodnosti promicao; pobožnom ga je prilježnošću podupirao, štovao, častio, te se nitko ne mora čuditi što je Sveti otac Petra za života toliko ljubio, ili što je sada toliko potresen njegovim gubitkom.

\pend
\pstart
Govor ću okončati ako prethodno ukratko izložim onaj vrhunac Petrove pobožnosti. Uredivši svoje poslove sav je duh posvetio tome da uzmogne, skupa s psalmistom, slobodno reći: ``O, Gospodine, ljubim sjaj doma tvoga i slavu prebivališta tvoga.'' Sukladno tome, neprestano je crkve povjerene njegovoj skrbi podizao ako bi pale, a ako bi bile nagrđene, uljepšavao ih; vraćao bi oduzete posjede; imanja rasuta nemarom ranijih upravitelja iskupljivao bi vlastitim sredstvima; kupovao bi ruho, knjige, sveto suđe i sve ostalo namijenjeno sjaju bogoštovlja, trudeći se da nabavi najbolje što postoji.  Tu njegovu darežljivost potvrđuje u ovome gradu Rimu \edtext{crkva svetoga Grgura}{\Cfootnote{Pietro Riario bio je i opat rimske crkve i samostana San Gregorio al Celio (Princely Ambiguity, s. 118, bilj. 142).}}, prihodima krasno obdarena, dogradnjama iznimno sjajno usavršena; potvrđuje to \edtext{u Trevisu veća bazilika}{\Cfootnote{od rujna 1471. do travnja 1473. Riario je bio biskup Trevisa (Princely Ambiguity, s. 118, bilj. 143; 1473. Riarija je na biskupskoj stolici naslijedio Lorenzo Zane, od kojeg je Riario preuzeo splitsku biskupiju); crkva koja se spominje možda je Santa Fosca in Santa Maria Maggiore, poznatija kao Santa Maria Maggiore ili Madonna Grande; njezina je obnova počela 1473.}}, nemalim davanjima nadarena i sjajno uljepšana u bogoštovlju. Potvrđuje to \edtext{u Milanu samostan sv. Ambrozija}{\Cfootnote{od 1472.-1473. Riario je u komendi imao benediktinski samostan Sant' Ambrogio u Milanu  (Princely Ambiguity, s. 118, bilj. 144).}}; kad ga je Petar preuzeo, bio je ostao bez svih uresa, a opremio ga je tako divnim namještajem da crkva, koja je ranije bila među manje poznatima u onome gradu, sada sjajem i svakovrsnom spremom sve nadmašuje.  Potvrđuje to \edtext{Maiolov hram u Paviji}{\Cfootnote{u studenom 1471. Riario je bio prior klinijevskog samostana S.~Maiolo u Paviji (Princely Ambiguity, s. 118, bilj. 145).}}, u kojemu nije zatekao ni jedan komad liturgijskog posuđa, ni jednu jedinu knjigu, tako da su svaki put, kad je trebalo vršiti službu božju, morali sve posuđivati iz drugih svetišta; sad hram obiluje takvim blagom svake vrste, a osobito knjigama, kaležima i ruhom, da sve druge crkve ono što su nekad morale davati sada od njega jedinog primaju.  Izgubljene posjede istoga tog hrama, uz mnogo truda, ali uz još više troška, sve je povratio, te u roku od dvije godine priložio više od deset tisuća dukata za uvećanje njegove imovine.  Pa i \edtext{ovo sveto apostolsko zdanje}{\Cfootnote{rimska bazilika SS. Dodici Apostoli, u kojoj je Riario sahranjen.}}\edlabel{zdanje} moglo bi posvjedočiti o Petrovoj darežljivosti, da je poživio još samo četiri mjeseca. Jer već je bio odlučio sljedećeg ljeta opremiti ovu crkvu i građevinama i prihodima, tako da može za pedesetoricu braće osiguravati stalan prikladan smještaj i nužnu prehranu.  Povrh toga spremao se predstojećih dana dodati još i knjižnicu, na divan način ispunjenu najboljim knjigama sa svih znanstvenih područja.  No božjom nam je voljom tako nenadano bio oduzet, ne zato što se Bog ne bi radovao njegovim pobožnim djelima, nego (čega se silno bojim) da bude, kao nedužan, izuzet od nedaća kojima je možda On odlučio išibati naše grijehe, te da za dobro obavljenu službu, u koju ga je svrhu On stvorio, neodložno primi dolične nagrade.  
\pend
\pstart
Pouzdane naznake te samilosti i ljubavi vidjeli smo \edtext{pri samoj Petrovoj smrti}{\Cfootnote{Pietro Riario umro je u Rimu, 5. siječnja 1474.}}; iako je već pred mnogo dana osjetio da se približava, ipak ju je neustrašivo očekivao.  Boli i nemoć podnio je čudesnom strpljivošću.  Od prijestupa koje je, grijehom dobi ili vremena, počinio iz razloga ljudske krhkosti, očistio se višekratno i usrdno skrušenom ispovješću; opremljen nebeskom popudbinom, koju je primio najpobožnije, pripravan se stavio na raspolaganje božjoj volji.  I već blizu smrti dao je pozvati ukućane i prijatelje. Kad su se našli uza nj, nije udario u plač, nije stenjao od žala za svjetovnim žudnjama, nije optuživao Boga ni sudbinu, nije ni najmanje požalio što mora u samome cvijetu mladosti napustiti takvu vlast i takvo bogatstvo. Dapače, junački je i nepokolebljivo rekao: ``Osjećam, sinovi moji i braćo moja, kako se nada mnom diže ruka Gospodnja; željno i rado stajem na raspolaganje njegovoj volji, tim radije jer znam da sam dovoljno poživio i za svoju slavu i za svoj ponos.  Ovaj mi je smrtan život dao najveći plod što ga je moja sudbina mogla primiti. Ništa veće nije ostalo, i sve bi mi ostalo s pravom budilo sumnje i strahove.  Međutim, mada mi je želja otići i s Kristom biti, ipak me žeže jedina briga za vaše stanje. Svjestan sam da sam vam dao slabu naknadu za vaše zasluge, mada nikad nije nedostajalo spremnosti, samo mogućnosti.  A da me nije spriječila silna kratkoća mog vijeka, nitko se među vama ne bi mogao požaliti na moju zahvalnost.  Zasluženo sam vam, koliko sam mogao, na samrti platio. Svetoga sam oca ponizno zamolio da nadarbine koje je meni dodijelio milosrdno razdijeli među vama, tako da vi manje žalite zbog svojih zasluga, a ja zbog neizvršene dužnosti.  Osim toga me obvezuje i žestoko tjera moja neizreciva ljubav prema vama da vas potaknem i obavežem da svoj duh ne sputavate mamcima i zavodljivostima ovoga svijeta, da nikakve nade ne polažete u raskoš i isprazna svjetovna bogatstva; koliko su ona prolazna i varljiva, ja vam sam mogu poslužiti kao najbolji dokaz.  Vjerujte da smo prah i sjena, da nemamo stalna boravišta ovdje, već drugdje, tamo gdje ništa ne može biti kvarljivo, ništa prolazno, već je sve nepokvarljivo, sve je vječno.  Stoga se trudite da budete valjani i uz vrlinu svim snagama prionite. Štujte pobožnost, od poštenja nemajte važnijega, znajući da je svakome od vas Gospodin odredio nadnicu za trud; čak i kad je ne bi bilo, ipak je valjanome čovjeku nužno najveća naknada sama činjenica da je proživio pobožno i sveto, jer se tome zahvaljujući ljudi dijele od zvijeri i svoje ime vječnoj posvećuju besmrtnosti. 
\pend
\pstart
Ostaje da vas srcem samilosti našega spasitelja ponizno zamolim da budete tako dobri te meni oprostite štogod sam prema vama zgriješio.  Nisam, naime, dovoljno vladao svojom mladošću, i kojiput sam što vaše oči, što uši umnogome povrijedio.  Ali vjerujem da ću za to kod Gospodina naći milost, tim lakše što ćete vi, poniznije živeći, za mene Gospodina moliti.  A i ja ću, ako li mrtvima preostaje svijesti, za vas isto, tvrdo obećajem, činiti.  Živite sjećajući me se, i naučite bar iz mojeg primjera kako je krhka sreća na ovome svijetu.''  
\pend
\pstart
Opomenuvši ih predanom pobožnošću ovim i daljnjim sličnim riječima, poljubivši svakoga napose, dok su plakali i jaukali, otpustio ih je.  Umirio se potom u krevetu i, očiju usrdno uperenih u nebo, od Gospodina je ponizno molio milost za svoje grijehe.  A kad je najcrnja noć već pola svog puta prevalila, okrenuvši se \edtext{biskupu Viterba}{\Cfootnote{To je bio Francesco Maria Scelloni, O.~F.~M., biskup Viterba od 31. kolovoza 1472. do 1491, kad je imenovan biskupom Terna.}}, reče: ``Evo, već se bliži čas; donesi mi ulje svetog pomazanja.''  Ono je smjesto doneseno u sobu, te mu je Petar, otkrivši i digavši glavu, koliko je mogao, pobožno odao počast. Potom je pružio ruke i noge, te je valjano pomazan. Nakon toga reče: ``Donesite svete knjige, i pročitajte nešto božjih otajstava, preporučujući moju dušu Gospodinu.''  Odmah su donesene, i sve do zore malo su pjevani psalmi, malo su čitana evanđelja; do konca je ustrajao, budno ušima i očima pazeći na štivo, čak i kad mu je daha počelo nestajati, sve dok čitač muke gospodnje nije došao do mjesta gdje Pismo kaže: ``I prignuvši glavu, preda duh.''  Na tu je riječ ta Bogom ljubljena duša, kao da je primila jasan znak, smjesta odletjela svome Gospodinu.
\pend
\pstart
O, sretna li, i opet sretna onoga kome je život dao vrhunac slave, a ni smrt mu nije zanijekala zasluženu svetost! Nema zato razloga da udarimo u jauk zbog njegova udesa; u nekoliko je godina ispunio veličanstven vijek, proživio je dostojno sebe i slave svoje, on koji je u izobilju ostvario sve što može na se preuzeti sudbina jednog čovjeka.  Možda je za nas mogao živjeti i duže, i svakako bi nam bio na velik ures i korist.  Ali nije na prijateljima da traže svoj probitak nauštrb prijateljeve štete.  Da je imalo dalje poživio, poživio bi za boli i muke.  Budući da ga je od toga milosrdno spasila božja providnost, njemu zahvalimo i recimo: ``Gospodin dao, Gospodin oduzeo! Kako se Gospodinu svidjelo, tako se zgodilo; blagoslovljeno ime Gospodnje!'' Amen.


\pend



\endnumbering
\end{croatian}
\end{Rightside}

\end{pages}
\Pages



\newpage

\section*{Loci similes}
\doendnotes{B}


\end{document}
officiorum uicissitudine: \Bendnote{\textit{Hilarius Pictaviensis, Tractatus super psalmos, 9, 0869D:} ut mare et terra et coelum Deum non tam voce, quam officiorum suorum vicissitudine atque observatione laudant; \textit{Symmach. ep. 1, 8a, 18, 5:} ut exemplo diligentiae tuae in officiorum vicissitudinem provocemur; \textit{Ioannes Saresberiensis (c. 1120–1180), Metalogicus, 199, 0827C:} omnia liberalia studia convellit, omnem totius philosophiae impugnat operam, societatis humanae foedus distrahit, et nullum charitati, aut vicissitudini officiorum relinquit locum}
